{"name": "Canop\u00e9 - R\u00e9volution fran\u00e7aise", "items": [{"calannee": "", "nom": "Napol\u00e9on Bonaparte", "date_crea": "1804", "orig_geo": "enquete", "description": "Napol\u00e9on Ier est n\u00e9 le 15 Ao\u00fbt 1769 \u00e0 Ajaccio, et mort le 5 mai 1821 sur l\u2019\u00eele Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, est devenu empereur le 2 d\u00e9cembre 1804. Napol\u00e9on Bonaparte est un militaire, g\u00e9n\u00e9ral dans les arm\u00e9es de la Premi\u00e8re R\u00e9publique Fran\u00e7aise, commandant en chef de l'arm\u00e9e d'Italie puis de l'arm\u00e9e d'Orient.  \r\nIl organise un coup d\u2019\u00c9tat pour \u00e9tablir un nouveau r\u00e9gime\u00a0: le Consulat dont il deviendra premier consul en 1799. \r\nIl se fera proclamer Empereur H\u00e9r\u00e9ditaire des Fran\u00e7ais et se fera sacrer \u00e0 Notre-Dame de Paris Il est sacr\u00e9 empereur en la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris le 2 d\u00e9cembre 1804 par le Pape Pie VII.\r\nIl veut mettre fin \u00e0 la r\u00e9volution, \r\nil tente donc de de r\u00e9concilier royalistes et anciens r\u00e9volutionnaires. \r\nLe catholicisme devient \u00ab\u00a0Religion de la Majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb mais les autres religions sont tout de m\u00eame reconnues. \r\nIl cr\u00e9e le code civil ou il dit que tous les citoyens sont \u00e9gaux. \r\nMais son r\u00e9gime devient autoritaire, il limite la presse et fait espionner les fran\u00e7ais. ", "timestamp_file": "1429101437", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2157", "fichier_md5": "6d7fa0e75f8d9d399035bd66f2ce16201429101437", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["635"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2157/raw/2157.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2157/raw/215713.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2157/raw/2157.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "la Terreur", "date_crea": "1794", "orig_geo": "enquete", "description": "La premi\u00e8re Terreur commence en septembre 1793. \r\nLes instruments de la terreur sont qu'ils arr\u00eatent des suspects et les condamnent avec le tribunal\u00a0r\u00e9volutionnaire et la  loi des suspects.\r\nSon symbole est la guillotine qui va \u00eatre beaucoup utilis\u00e9e. \r\nPendant cette Terreur, il y a eu \u00e0 Lyon les fusillades des Brotteaux et \u00e0 Nantes les noyades.\r\nLa grande Terreur dite la seconde Terreur est une partie de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\nElle a commenc\u00e9e d\u00e9but 1794 et se termine le 28 juillet 1794. \r\nC'est une p\u00e9riode o\u00f9 des lois strictes sont instaur\u00e9es.\r\nC'est aussi une p\u00e9riode meurtri\u00e8re (entre 35 000 et 40 000 morts) et avec beaucoup d'arrestations. \r\nCet \u00e9pisode s'est termin\u00e9e par le passage de Robespierre sur la guillotine.\r\n\r\nApr\u00e8s la Terreur, la fin de la R\u00e9volution ? ", "timestamp_file": "1429101438", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2158", "fichier_md5": "486ae7f24f322483f8616ef8728860f21429101438", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["635"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2158/raw/2158.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2158/raw/215812.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2158/raw/2158.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "La prise de la Bastille", "date_crea": "1789", "orig_geo": "enquete", "description": "Le 14 juillet 1789 le peuple se r\u00e9volte et prend la Bastille. C'est un signe de puissance pour le peuple m\u00eame s'il n'y avait qu'une poign\u00e9e de prisonnier. Le peuple est rejoint par des soldats qui voulaient se rassembler a leur causes. Ils cambriol\u00e8rent des magasins d'armes et partirent prendre la Bastille. \r\nAu d\u00e9but les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du peuple rentr\u00e8rent dans la Bastille. Aussit\u00f4t que le pont levis et la grille se lev\u00e8rent. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se firent aussit\u00f4t fusill\u00e9s. Le peuple d\u00e9bordant de col\u00e8re mis feu sur la Bastille, tua tout ses protecteurs et d\u00e9livra les prisonniers. \r\nSuite a cet \u00e9v\u00e8nement, le roi accepta de partager son pouvoir avec le peuple. Les diff\u00e9rents r\u00e9gions de France se r\u00e9volt\u00e8rent \u00e0 leur tour en attaquant les ch\u00e2teaux des seigneurs.\r\n\r\nLa r\u00e9volte du peuple a t-elle eu des cons\u00e9quences ? \r\n", "timestamp_file": "1429101438", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2159", "fichier_md5": "52d679b647a22c5fb8845a2889b87aba1429101438", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["635"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2159/raw/2159.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2159/raw/215912.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2159/raw/2159.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "L'effondrement de l'ancien r\u00e9gime", "date_crea": "1791", "orig_geo": "enquete", "description": "Le 4 aout 1789, le clerg\u00e9 et la noblesse acceptent d'abandonner leurs privil\u00e8ges, c'est la fin de la soci\u00e9t\u00e9 des trois ordres.\r\nLa D\u00e9claration des droits de l'homme annonce que tous les citoyens naissent libres et \u00e9gaux. Ils peuvent faire tout ce qui ne nuit pas \u00e0 autrui.Ils doivent tous payer des imp\u00f4ts et respecter des lois. Le peuple \u00e9lit celui qui fait les lois.\r\nBeaucoup de citoyens sont r\u00e9unis, le Jour de la F\u00e9d\u00e9ration, le 14 Juillet 1790, o\u00f9 le roi et la reine pr\u00eatent serment devant le peuple, ce qui d\u00e9clenche la joie.\r\nAvec la nouvelle constitution \r\n-le roi : Nomme et r\u00e9voque les ministres, fait appliquer les lois mais peut les suspendre.\r\nL'assembl\u00e9e: \u00e9tablit l'imp\u00f4t, propose et vote les lois. \r\nLes citoyens\u00a0: Paient un imp\u00f4t \u00e9gal \u00e0 3 jours de travail.\r\n\r\nLe roi est-il d'accord ? ", "timestamp_file": "1429101467", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2233", "fichier_md5": "77bebc56c10de50c32a7d014807360e81429101467", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["635"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2233/raw/2233.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2233/raw/2233.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Robespierre", "date_crea": "1793", "orig_geo": "enquete", "description": "Robespierre est n\u00e9 le 6 mai 1758, il est avocat et d\u00e9put\u00e9 du tiers \u00e9tat. \r\nIl est D\u00e9put\u00e9 de la convention, il devient l'un des chefs montagnards.\r\nIl int\u00e8gre le Comit\u00e9 de Salut public avant de le diriger.\r\nD\u00e9termin\u00e9 \u00e0 sauver la R\u00e9publique en danger apr\u00e8s la mort de Louis XVI condamn\u00e9 \u00e0 la guillotine pour trahison, il l\u00e9gitime le R\u00e9gime R\u00e9volutionnaire et la terreur.\r\nLa convention prend peur et il se fait guillotiner, le 28 juillet 1794 \u00e0 Paris. \r\n\r\nQu'est-ce que la Terreur ? ", "timestamp_file": "1429101466", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2232", "fichier_md5": "6e91734fd170c9c9871561931560b7891429101466", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["635"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2232/raw/2232.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2232/raw/2232.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Serment du jeu de Paume", "date_crea": "1789", "orig_geo": "", "description": "La salle du jeu de Paume s'appelle ainsi car c'est l\u00e0 qu'on pratiquait une sorte de tennis appel\u00e9 Jeu de Paume. \r\nSur ce tableau, Bailly et les d\u00e9put\u00e9s du Tiers-Etat pr\u00eatent serment de donner une constitution \u00e0 la France. Ils sont enthousiastes. \r\nLe peuple est pr\u00e9sent sur les fen\u00eatres et derri\u00e8re souffle le vent de la libert\u00e9. \r\nC'est une r\u00e9volution car le roi va c\u00e9der et doit partager le pouvoir avec les d\u00e9put\u00e9s. \r\nLa monarchie absolue est finie. \r\n\r\nLe peuple s'est-il aussi r\u00e9volt\u00e9 ? ", "timestamp_file": "1429101506", "taille": "", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2327", "fichier_md5": "9a7d4c0786e8c44c3c9b4d2d6bfce1e11429101506", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": [], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2327/raw/2327.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2327/raw/2327.jpg"}], "children": [], "english": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "R\u00e9volution", "children": [{"id": "635", "name": "Lot 1"}]}], "nodes": [], "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/62/raw/0cf03b0065b64763d20e9b34da3e0f6c.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/62/raw/adf1a1a4099c11bb1115830397bff290.zip"}], "id": "62"}