{"name": "Canop\u00e9 - Concours r\u00e9sistance", "items": [{"calannee": "", "nom": "La lib\u00e9ration de Lyon", "date_crea": "9", "orig_geo": "enquete", "description": "Lyon !\r\n\r\nLa rive gauche de Lyon est lib\u00e9r\u00e9e par les maquisards et les arm\u00e9es am\u00e9ricaines.\r\nLe 3 septembre, les FFL et les FFI entrent dans la presqu'\u00eele de Lyon : Lyon est lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\nFin de votre enqu\u00eate.", "timestamp_file": "1429100223", "taille": "10", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1782", "fichier_md5": "05a90ad6a5960cbb6185edc93ca521591429100223", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1782/raw/1782.jpg", "freefield": "3 septembre 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1782/raw/1782.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "La Marche des Maquis sur Lyon", "date_crea": "8", "orig_geo": "enquete", "description": "A partir de fin ao\u00fbt 1944, les diff\u00e9rents groupes de maquisards rejoignent la banlieue lyonnaise afin de pr\u00e9parer les op\u00e9rations de la lib\u00e9ration. \r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate :\r\n\r\nQuel \u00e9v\u00e8nement a eu lieu le 2 et 3 septembre 1944 ?", "timestamp_file": "1429100223", "taille": "9", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1781", "fichier_md5": "1a8d654ffba27486b0b8436729f8d8301429100223", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1781/raw/1781.jpg", "freefield": "D\u00e9but septembre 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1781/raw/1781.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Le barrage de la Mulati\u00e8re", "date_crea": "7", "orig_geo": "enquete", "description": "Le 20 juillet 1944, le Commandant Mary et son \u00e9quipe sabote le barrage de la Mulati\u00e8re afin de couper la circulation sur le Rh\u00f4ne. Ce barrage, sur la Sa\u00f4ne, permet aux p\u00e9niches allemandes d'assurer les liaisons avec le Midi et de ravitailler en p\u00e9trole les sous marins de la Kriegsmarine bas\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate :\r\n\r\nQuel est l'objectif final des maquisards ?", "timestamp_file": "1429100222", "taille": "8", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1780", "fichier_md5": "d48ff28e831c4309ccfa99b8d802cce71429100222", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1780/raw/1780.jpg", "freefield": "20 juillet 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1780/raw/1780.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Les sabotages", "date_crea": "6", "orig_geo": "enquete", "description": "Au maquis les hommes apprennent \u00e0 manipuler les diff\u00e9rentes armes livr\u00e9es par les parachutages. Le but est de mener des op\u00e9rations de sabotage contre les voies de communication, les convois allemands et de mener une gu\u00e9rilla contre les allemands.\r\nLe but est aussi d'\u00eatre pr\u00eat pour les actions de lib\u00e9ration du territoire.\r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate : \r\n\r\nQu'ont-ils sabot\u00e9 le 20 juillet 1944 ?", "timestamp_file": "1429100221", "taille": "7", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1779", "fichier_md5": "02bfb6802104e0d60d6646bb8f50eb3f1429100221", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1779/raw/1779.jpg", "freefield": "Juillet - Ao\u00fbt 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1779/raw/1779.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Jean MOULIN et  Le G\u00e9n\u00e9ral de GAULLE", "date_crea": "1943", "orig_geo": "enquete", "description": "Le 18 juin 1940 le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lance un appel \u00e0 la r\u00e9sistance depuis la BBC (radio) de Londres. Par la suite, des groupes de r\u00e9sistants se forment a Londres: les FFL(Forces Fran\u00e7aises Libres) qui ont pour chef de Gaulle, et en France, les FFI (Forces Fran\u00e7aises de l'Int\u00e9rieur)dirig\u00e9es par Jean MOULIN envoy\u00e9 en France en 1943 par le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.", "timestamp_file": "1429100313", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1968", "fichier_md5": "86040816a555715cbc22cf504c1943771429100313", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["534"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1968/raw/1968.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1968/raw/1968.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "L'entra\u00eenement dans les maquis", "date_crea": "5", "orig_geo": "enquete", "description": "Les maquisards sont bas\u00e9s \u00e0 partir du 6 juin 1944 dans les maquis, dans des zones isol\u00e9es. Le premier maquis est situ\u00e9 \u00e0 St Apollinaire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Larajasse.\r\n\r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate :\r\n\r\nA quoi servent les armes manipul\u00e9es par les maquisards ?", "timestamp_file": "1429100221", "taille": "5", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1777", "fichier_md5": "22e273fa4011c84aef70584fb15fd6851429100221", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1777/raw/1777.jpg", "freefield": "Juillet - Ao\u00fbt 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1777/raw/1777.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Les maquisards", "date_crea": "4", "orig_geo": "enquete", "description": "Les actions des r\u00e9sistants des Monts du Lyonnais sont coordonn\u00e9es par le Commandant Mary.\r\nIl leur demande de se constituer en maquis, c'est \u00e0 dire de se regrouper dans une zone isol\u00e9e. Il est \u00e9galement charg\u00e9 d'organiser ces groupes de r\u00e9sistants en unit\u00e9s militaires et devient chef des FFI du Rh\u00f4ne.\r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate :\r\nO\u00f9 sont bas\u00e9s les maquisards ?\r\n", "timestamp_file": "1429100221", "taille": "4", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1776", "fichier_md5": "cb7d58a0841d6fbabc529ea363420be41429100221", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1776/raw/1776.jpg", "freefield": "Juillet - Ao\u00fbt 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1776/raw/1776.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Commandant Mary", "date_crea": "3", "orig_geo": "enquete", "description": "Le commandant Mary, Raymond Basset de son vrai nom, a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9 le 9 juillet 1944 aux Courtines.  Ing\u00e9nieur avant la guerre, il s'engage d\u00e8s 1940 dans la R\u00e9sistance et fait passer clandestinement la ligne de d\u00e9marcation. Arr\u00eat\u00e9, il s'\u00e9vade et tente de passer en Espagne, o\u00f9 il est arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9. Il rejoint ensuite Londres o\u00f9 il suit un entra\u00eenement de parachutiste.\r\n\r\nPour poursuivre l'enqu\u00eate :\r\nDe qui le Commandant Mary coordonne-t-il les actions ?", "timestamp_file": "1429100220", "taille": "3", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1775", "fichier_md5": "d8241d78352d759a73b1d0a955d122581429100220", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1775/raw/1775.jpg", "freefield": "9 juillet 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1775/raw/e8d8d23559d29be74632ea3b71a645e0.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1775/raw/1775.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1775/raw/8ca8a787eb45ccf0e8d10a4554b68d1c.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Terrain Saphir", "date_crea": "2", "orig_geo": "enquete", "description": "C'est sur ce terrain plat, pr\u00e8s de Duerne, que s'est \u00e9cras\u00e9 le B-24 provenant de Londres. C'est Joseph Besson et son groupe de r\u00e9sistants qui \u00e9taient charg\u00e9s de trouver des terrains de parachutage.\r\n\r\nPour continuer l'enqu\u00eate :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9 sur ce terrain ?", "timestamp_file": "1429100223", "taille": "2", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1783", "fichier_md5": "5b8c1abc083753b3ba6c73e2fc9038521429100223", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1783/raw/1783.jpg", "freefield": "15 ao\u00fbt 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1783/raw/1783.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1783/raw/178312.ogv"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "La lib\u00e9ration de Paris entraine le retour \u00e0 la R\u00e9publique", "date_crea": "1944", "orig_geo": "enquete", "description": "Paris est lib\u00e9r\u00e9e du 19 au 25 ao\u00fbt 1944, par les r\u00e9sistants parisiens. Le 26 ao\u00fbt 1944, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle descend les Champs \u00c9lys\u00e9es. Il sera, suite \u00e0 la lib\u00e9ration, \u00e0 la t\u00e8te du GPRF.Apr\u00e8s ce gouvernement provisoire , la 4\u00e8me r\u00e9publique est instaur\u00e9e. Les femmes se voient accorder le droit de vote et \u00e9ligibilit\u00e9, en 1944. Hommes, femmes et enfants de tout \u00e2ges profitent \u00e0 partir de 1945 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.", "timestamp_file": "1429100314", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1969", "fichier_md5": "3c905952b790417a29695f294df43d161429100314", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["535"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1969/raw/1969.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1969/raw/1969.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Porte d'avion du Lib\u00e9rator B24D", "date_crea": "1", "orig_geo": "enquete", "description": "Dans la nuit du 14 au 15 ao\u00fbt,un B-24 venu de Londres s'approche du terrain de parachutage Saphir, aux Courtines pr\u00e8s de Duerne.  \r\nL'avion vole trop bas et percute la colline et s'\u00e9crase. Le mat\u00e9riel se disperse et se brise en partie.\r\n\r\nSept des huit aviateurs terminent ainsi leur combat. Quelques m\u00e8tres de plus, et la mission se serait accomplie sans incident ...\r\n\r\nRetrouv\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019\u00e9pave, un homme, bless\u00e9 et br\u00fbl\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pris en charge par les habitants, puis par les hommes du G.M.O Libert\u00e9, arriv\u00e9s sur les lieux de l\u2019accident au matin. Si ses blessures sont pr\u00e9occupantes, il faut aussi \u00e9viter qu\u2019il ne tombe entre les mains des Allemands. John W.Gillikin, c'est son nom, a eu de la chance : soign\u00e9 \u00e0 St-Martin-en-Haut, l\u2019aviateur am\u00e9ricain est le seul rescap\u00e9 du groupe.\r\n\r\nPour d\u00e9buter l'enqu\u00eate\u00a0:\r\nO\u00f9 a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e cette porte d'avion\u00a0?", "timestamp_file": "1429100145", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1505", "fichier_md5": "f22fa8e75630622200bd474a29b882001429100145", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["532"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1505/raw/1505.jpg", "freefield": "15 ao\u00fbt 1944", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1505/raw/1505.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1505/raw/150512.ogv"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "Le maquis du Vercors", "date_crea": "1944", "orig_geo": "enquete", "description": "Le Vercors est un massif montagneux pr\u00e8s des Alpes, qui rend difficile son acc\u00e8s. Parmi les nombreux maquis, on peut citer ceux de Saint-Martin-en-Vercors, du Tr\u00e9minis, de Valchevri\u00e8re. \r\nLes maquisards organisent des sabotages, comme des coups de main, des reconnaissances, des d\u00e9raillements ou des attaques. Ils ont instaur\u00e9 leur propre R\u00e9publique : la R\u00e9publique du Vercors ; car \u00e0 cette \u00e9poque, c'est le Mar\u00e9chal P\u00e9tain qui dirige le territoire, avec le R\u00e9gime de Vichy, c'est une dictature.\r\nA partir du 21 juillet 1944, la R\u00e9publique du Vercors est an\u00e9antie par l'arm\u00e9e allemande, faute de ravitaillement en armes. Il y a eu 639 r\u00e9sistants et 201 civils tu\u00e9s.", "timestamp_file": "1429100314", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1970", "fichier_md5": "7c37c278a6524a6ed834351b0c1ea1961429100314", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["533"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1970/raw/1970.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1970/raw/1970.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"calannee": "", "nom": "La France Libre - FFI et FFL", "date_crea": "1945", "orig_geo": "enquete", "description": "Les FFI \u00e9taient les groupes de r\u00e9sistances qui se battaient en France. Ils s'occupaient des sabotages et d'espionner les lignes ennemies pour aider les am\u00e9ricains a leur arriv\u00e9e en France. Les FFL aidaient militairement les alli\u00e9s sur tous les fronts. Ils ont particip\u00e9 aux d\u00e9barquements des Alli\u00e9s.", "timestamp_file": "1429100314", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1971", "fichier_md5": "33607219a59318824aee9f37e839f5d71429100314", "spanish": [], "date_acqui": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["534"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1971/raw/1971.jpg", "freefield": "", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1971/raw/1971.jpg"}], "children": [], "english": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "Enqu\u00eate", "children": [{"id": "532", "name": "Fiches d'enqu\u00eate"}]}, {"group": "Approfondissement", "children": [{"id": "533", "name": "Le maquis du Vercors"}, {"id": "534", "name": "La France Libre"}, {"id": "535", "name": "De la Lib\u00e9ration \u00e0 la R\u00e9publique"}]}], "nodes": [], "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/55/raw/11bf570d4a08cfe9f22d5d768d0ad4b3.zip"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/55/raw/d026967b2be238977b6613c72e6628b9.jpg"}], "id": "55"}