{"name": "Canop\u00e9 - Expressions fran\u00e7aises et mythologie", "items": [{"freefield": "Poussin, 1649, Paris, Louvre", "nom": "Le jugement de Salomon", "date_crea": "0", "description": "Salomon sut discerner la v\u00e9rit\u00e9 au cours d'un litige entre deux femmes qui se disputaient un nouveau n\u00e9.", "timestamp_file": "1429100315", "orig_geo": "tableau", "taille": "2", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1972", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "c62d4062e05268b8ed5ed392d26325d31429100315", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1972/raw/1972.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1972/raw/1972.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ne pas \u00eatre sorti de l'auberge", "date_crea": "1850", "description": "au XIXe si\u00e8cle, le terme auberge d\u00e9signe la prison pour les voleurs, ce lieu o\u00f9 le voleur trouve g\u00eete et couvert, comme dans une auberge, une fois qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 et condamn\u00e9. Autant dire qu\u2019une fois qu\u2019il y est enferm\u00e9, non seulement il est loin d\u2019en avoir fini avec les ennuis de la captivit\u00e9, promiscuit\u00e9 et s\u00e9vices divers, entre autres, mais il aura beaucoup de mal \u00e0 en sortir de son propre chef.", "timestamp_file": "1429100315", "orig_geo": "expression", "taille": "30", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1973", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "9912cbb7772aba05677f99c0d704665f1429100315", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1973/raw/1973.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1973/raw/1973.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Vitrail Mathusalem", "date_crea": "0", "description": "Mathusalem est le personnage cit\u00e9 dans la Bible qui v\u00e9cut le plus vieux.", "timestamp_file": "1429100237", "orig_geo": "tableau", "taille": "14", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1827", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "2bea77ac7e1ed4f7e49af8a9fb73544e1429100237", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1827/raw/1827.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1827/raw/1827.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre tr\u00e8s vieux", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100237", "orig_geo": "sens", "taille": "14", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1826", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "938f624744164b94a3c93bef4a5920811429100237", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1826/raw/1826.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1826/raw/1826.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre vieux comme Mathusalem", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100237", "orig_geo": "expression", "taille": "14", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1825", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "97e7d10a7a192aadb723a8ab18cdd9101429100237", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1825/raw/1825.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1825/raw/1825.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Masaccio", "nom": "Adam et Eve chass\u00e9s du Paradis", "date_crea": "0", "description": "Apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 au fruit de la connaissance, Adam et Eve surent qu\u2019ils \u00e9taient nus.", "timestamp_file": "1429100237", "orig_geo": "tableau", "taille": "13", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1824", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "15ab64efcac49a4546979ae36c10f9081429100237", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1824/raw/1824.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1824/raw/1824.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre d\u00e9v\u00eatu", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100236", "orig_geo": "sens", "taille": "13", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1823", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "64e2882dbc24d385d6108260bf99a6f11429100236", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1823/raw/1823.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1823/raw/1823.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre en tenue d'Eve", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100236", "orig_geo": "expression", "taille": "13", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1822", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "35c6dbdc0b102610836f0e835d606ba81429100236", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1822/raw/1822.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1822/raw/1822.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Andr\u00e9a Mantegna, XV\u00e8me", "nom": "La Crucifixion, dite Le Calvaire", "date_crea": "0", "description": "Le Calvaire est la traduction exacte de Golgotha, \u00ab le lieu du cr\u00e2ne \u00bb. Il a fini par d\u00e9signer l'ensemble du supplice inflig\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus sur la croix.", "timestamp_file": "1429100236", "orig_geo": "tableau", "taille": "12", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1821", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "25fb82c3234efb239d0c3b1bbb25cb011429100236", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1821/raw/1821.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1821/raw/1821.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Vivre quelque chose de tr\u00e8s difficile", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100236", "orig_geo": "sens", "taille": "12", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1820", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "a2262cbd119bf4f3d51b6eb7d9a74a141429100236", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1820/raw/1820.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1820/raw/1820.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Giotto", "nom": "Le baiser de Judas", "date_crea": "0", "description": "J\u00e9sus fut trahi par un de ses ap\u00f4tres, Judas. Judas dit aux ennemis de J\u00e9sus : \"Celui \u00e0 qui je donnerai un baiser, c'est lui, arr\u00eatez le !\" ", "timestamp_file": "1429100235", "orig_geo": "tableau", "taille": "11", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1818", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "c70f4029636c2086c57db99e4322f9671429100235", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1818/raw/1818.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1818/raw/1818.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Vivre un calvaire", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100235", "orig_geo": "expression", "taille": "12", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1819", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "37d7445b0952c9028218fc05b32eae401429100235", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1819/raw/1819.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1819/raw/1819.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Une trahison", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100234", "orig_geo": "sens", "taille": "11", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1817", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "fde42d0d64636655d2dbc29c351097991429100234", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1817/raw/1817.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1817/raw/1817.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un baiser de Judas", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100234", "orig_geo": "expression", "taille": "11", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1816", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "3087b70a6f7fc6981f6e6c43fe17028d1429100234", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "556", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1816/raw/1816.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1816/raw/1816.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Vitrail de l'\u00e9glise de la Roche-Maurice", "date_crea": "0", "description": "Chagrin \u00e9prouv\u00e9 par Marie de Magdala alors qu'elle assiste au supplice de J\u00e9sus sur la croix.", "timestamp_file": "1429100234", "orig_geo": "tableau", "taille": "10", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1815", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "6706a1b1c922b65280b35673472593de1429100234", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1815/raw/1815.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1815/raw/1815.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Pleurer comme une madeleine", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100233", "orig_geo": "expression", "taille": "10", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1813", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "bcb3002beef2a352c8831985e683c8b11429100233", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1813/raw/1813.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1813/raw/1813.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Pleurer beaucoup", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100234", "orig_geo": "sens", "taille": "10", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1814", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1394ea98e2b79ccceb487622f77bd95f1429100234", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1814/raw/1814.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1814/raw/1814.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Pieter Brughel l'Ancien, 1563, Rotterdam", "nom": "La tour de Babel", "date_crea": "0", "description": "La tour de Babel est une tour mythique \u00e9voqu\u00e9e dans la Gen\u00e8se. Apr\u00e8s le D\u00e9luge, les premiers hommes entreprennent sa construction pour atteindre le ciel, mais Dieu interrompt leur projet qu'il juge trop ambitieux, en brouillant leur langage et en les dispersant sur la Terre.", "timestamp_file": "1429100232", "orig_geo": "tableau", "taille": "9", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1810", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "46bdf54206e5c56325dac415b0def44b1429100232", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1810/raw/1810.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1810/raw/1810.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un lieu bruyant", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100231", "orig_geo": "sens", "taille": "9", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1809", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "b07e6848100a9ec6b2987675b39b72ad1429100231", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1809/raw/1809.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1809/raw/1809.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Une tour de Babel", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100231", "orig_geo": "expression", "taille": "9", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1808", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "e907666cbc1c22d341b1300059a26ff11429100231", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "555", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1808/raw/1808.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1808/raw/1808.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Test", "date_crea": "1", "description": "", "timestamp_file": "", "orig_geo": "0", "taille": "5", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2127", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "", "datation": "", "cal": "", "keywords": [], "fichier": "", "data": [], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un jugement de Salomon", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100225", "orig_geo": "expression", "taille": "2", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1787", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "599e1ce16c59410049584d786fbd787f1429100225", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1787/raw/1787.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1787/raw/1787.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "William Holman, 19\u00e8me si\u00e8cle", "nom": "Le bouc \u00e9missaire", "date_crea": "0", "description": "Chaque ann\u00e9e, Aaron, grand pr\u00eatre des H\u00e9breux doit accomplir le rite du bouc \u00e9missaire. \r\n\r\nIl impose les deux mains sur la t\u00eate du bouc vivant : il confesse toutes les fautes des fils d\u2019Isra\u00ebl et il les mets sur la t\u00eate du bouc ; puis il l\u2019envoie au d\u00e9sert.", "timestamp_file": "1429100231", "orig_geo": "tableau", "taille": "8", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1807", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "26263ae3fa15bf27e346216cc9a526df1429100231", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1807/raw/1807.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1807/raw/1807.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Personne sur laquelle on...", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "sens", "taille": "8", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1806", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "6110b52a907a41587005b849c1edb01e1429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1806/raw/1806.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1806/raw/1806.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un bouc \u00e9missaire", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "expression", "taille": "8", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1805", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "45b985a306cda5effe23aeca9f610c721429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1805/raw/1805.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1805/raw/1805.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Lucas Cranagh, 1533", "nom": "Adam et Eve au Paradis", "date_crea": "0", "description": "Au milieu du jardin se trouvait l\u2019arbre de la connaissance du bien et du mal, Dieu interdit \u00e0 Adam et Eve de toucher au fruit de cet arbre.", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "tableau", "taille": "7", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1804", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "33b520945e6bee3e77fb0e5f9da123a71429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1804/raw/1804.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1804/raw/1804.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Une chose d'autant plus d\u00e9sirable...", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "sens", "taille": "7", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1803", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1514fbe6f87c01845c9de460bfa16a451429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1803/raw/1803.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1803/raw/1803.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le fruit d\u00e9fendu", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "expression", "taille": "7", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1802", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "078bbc3bfe496fac108686e23fe5e9dc1429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "555"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1802/raw/1802.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1802/raw/1802.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "G\u00e9rard Seghers, 1610, Prague", "nom": "Job re\u00e7oit la visite de 3 amis", "date_crea": "0", "description": "Job est un personnage biblique : homme riche et puissant, il perdit enfants et biens en une journ\u00e9e mais rien ne ternit sa foi pour J\u00e9hovah.", "timestamp_file": "1429100230", "orig_geo": "tableau", "taille": "6", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1801", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "9beb0eda8d547b57637c551f4927fd8e1429100230", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1801/raw/1801.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1801/raw/1801.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre tr\u00e8s pauvre", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100229", "orig_geo": "sens", "taille": "6", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1800", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "37928b59b4e94635d5bb5a5e13e626501429100229", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1800/raw/1800.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1800/raw/1800.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre pauvre comme Job", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100227", "orig_geo": "expression", "taille": "6", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1799", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f15553757f7316f0e3731ce6528944481429100227", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1799/raw/1799.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1799/raw/1799.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "J\u00e9r\u00f4me Bosch, 16\u00e8me si\u00e8cle", "nom": "Le jardin des D\u00e9lices", "date_crea": "0", "description": "Le jardin o\u00f9 Dieu a install\u00e9 Adam et Eve.", "timestamp_file": "1429100227", "orig_geo": "tableau", "taille": "5", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1798", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "5fa263d90745e8877a445a9e7f4079381429100227", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1798/raw/1798.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1798/raw/1798.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Lieu paradisiaque", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100227", "orig_geo": "sens", "taille": "5", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1797", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "744cc30f8b1998cffe72125b64150c981429100227", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1797/raw/1797.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1797/raw/1797.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "C'est un jardin d'Eden", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100226", "orig_geo": "expression", "taille": "5", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1796", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "8b78e0cffb5df5e51115b2479b9520e51429100226", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "554"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1796/raw/1796.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1796/raw/1796.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "L\u00e9on Comerre, 1911, Mus\u00e9e des Beaux Arts, Nantes", "nom": "Le d\u00e9luge", "date_crea": "0", "description": "Le D\u00e9luge est un  mythe r\u00e9pandu dans de nombreuses cultures. C\u2019est aussi un des plus anciens. Il relate g\u00e9n\u00e9ralement des pluies catastrophiques et les inondations cons\u00e9cutives qui extermin\u00e8rent hommes et animaux \u00e0 l\u2019exception d\u2019un seul couple de chaque esp\u00e8ce qui allait repeupler la terre ensuite.", "timestamp_file": "1429100226", "orig_geo": "tableau", "taille": "4", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1795", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1dd115f1d64dcee0b585e800127451cc1429100226", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1795/raw/1795.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1795/raw/1795.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Il pleut beaucoup", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100226", "orig_geo": "sens", "taille": "4", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1794", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "691f865891eab7065256a7c467a5feb51429100226", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1794/raw/1794.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1794/raw/1794.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "C'est le d\u00e9luge", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100226", "orig_geo": "expression", "taille": "4", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1793", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "037271b4712355eb9c8d33c1249a7e781429100226", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1793/raw/1793.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1793/raw/1793.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Le Caravage, 1603, Potstdam, Allemagne", "nom": "L'incr\u00e9dulit\u00e9 de Saint Thomas", "date_crea": "0", "description": "Thomas, disciple de J\u00e9sus, ne voulut pas croire \u00e0 la r\u00e9surrection du Christ. \r\n\r\nPour constater par lui m\u00eame la v\u00e9racit\u00e9 des faits, il demande \u00e0 J\u00e9sus de mettre le doigt dans ses stigmates et dans la plaie sur le cot\u00e9 du thorax.", "timestamp_file": "1429100226", "orig_geo": "tableau", "taille": "3", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1792", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "14323abc591f36046fd162b62231a8151429100226", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1792/raw/1792.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1792/raw/1792.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ne croire que ce que l'on voit", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100225", "orig_geo": "sens", "taille": "3", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1791", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "0a72186308673f2e2879fe89a543976f1429100225", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1791/raw/1791.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1791/raw/1791.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Je suis comme Saint Thomas", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100225", "orig_geo": "expression", "taille": "3", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1790", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "55d4feacbb007c6100e83c3cf852a1b11429100225", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1790/raw/1790.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1790/raw/1790.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un jugement tr\u00e8s juste", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100225", "orig_geo": "sens", "taille": "2", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1788", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "32df2eac6714ba74c9af3a1788ea45fe1429100225", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "563", "562"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1788/raw/1788.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1788/raw/1788.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "J\u00e9r\u00f4me Bosch, 16\u00e8me si\u00e8cle", "nom": "Le jardin des d\u00e9lices", "date_crea": "0", "description": "Adam appela sa compagne Eve, et tous v\u00e9curent heureux et sans souci dans un jardin merveilleux o\u00f9 Dieu les avait install\u00e9s, le jardin d\u2019Eden.", "timestamp_file": "1429100224", "orig_geo": "tableau", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1786", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "5fa263d90745e8877a445a9e7f4079381429100224", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "553", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1786/raw/1786.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1786/raw/1786.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Amour insouciant, vivre de peu", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100224", "orig_geo": "sens", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1785", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "4b4129e719ce3c81b06386e5d728c81d1429100224", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "553", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1785/raw/1785.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1785/raw/1785.jpg"}], "children": [], "english": {"freefield": "", "nom": "", "date_crea": "", "description": "", "orig_geo": "", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "calannee": "", "datation": "", "cal": ""}}, {"freefield": "", "nom": "Vivre d'amour et d'eau fra\u00eeche", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100224", "orig_geo": "expression", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1784", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "5a337e7f318ddc1d0cf03ebec6a407bc1429100224", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "553", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1784/raw/1784.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1784/raw/1784.jpg"}], "children": [], "english": {"freefield": "", "nom": "", "date_crea": "", "description": "", "orig_geo": "", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "calannee": "", "datation": "", "cal": ""}}, {"freefield": "", "nom": "Le retour de l'enfant prodigue", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100237", "orig_geo": "expression", "taille": "15", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1828", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f647c600fa8a1667ec8a0af53ab0dc621429100237", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1828/raw/1828.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1828/raw/1828.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le retour d'une personne que...", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100238", "orig_geo": "sens", "taille": "15", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1829", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "0b25d60655042a818fb3e8ac54a7a3eb1429100238", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1829/raw/1829.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1829/raw/1829.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Rembrandt", "nom": "Le retour du fils prodigue", "date_crea": "0", "description": "Evangile selon Saint Luc \u2013 La parabole de l\u2019enfant prodigue", "timestamp_file": "1429100239", "orig_geo": "tableau", "taille": "15", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1830", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ff1f51bceae76c8a3194b496f88280aa1429100239", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "557", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1830/raw/1830.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1830/raw/1830.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "C'est David contre Goliath", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100239", "orig_geo": "expression", "taille": "16", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1831", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "67d4b18d378082914203c60be58975ca1429100239", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1831/raw/1831.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1831/raw/1831.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un combat contre deux adversaires...", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100239", "orig_geo": "sens", "taille": "16", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1832", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "af610474649b7e5088da35f66cc28ece1429100239", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1832/raw/1832.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1832/raw/1832.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Le Caravage, 1599, Mus\u00e9e du Prado Madrid", "nom": "David et Goliath", "date_crea": "0", "description": "David, jeune berger, r\u00e9ussit \u00e0 vaincre Goliath, le soldat g\u00e9ant des Philistins.", "timestamp_file": "1429100239", "orig_geo": "tableau", "taille": "16", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1833", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "d260c38ee9da3f4fd099d4221eb9e2641429100239", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "562", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1833/raw/1833.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1833/raw/1833.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "C'est l'Apocalypse", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100240", "orig_geo": "expression", "taille": "17", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1834", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ff3ba4ab2c57221ce783a5d52e0be0281429100240", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "556"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1834/raw/1834.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1834/raw/1834.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "C'est la fin du monde", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100240", "orig_geo": "sens", "taille": "17", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1835", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "b0595390e26e00402095654ab274bb941429100240", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "556"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1835/raw/1835.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1835/raw/1835.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Ch\u00e2teau d'Angers", "nom": "Apocalypse", "date_crea": "0", "description": "Le dernier livre du nouveau testament est l'Apocalypse, l'auteur d\u00e9crit les visions qu'il a eues et qui donnent des r\u00e9v\u00e9lations sur la fin des temps.", "timestamp_file": "1429100240", "orig_geo": "tableau", "taille": "17", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1836", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "33148e897bbddd75cda6b70cc42c9b351429100240", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "564", "556"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1836/raw/1836.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1836/raw/1836.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Avoir une force de Samson", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100240", "orig_geo": "expression", "taille": "18", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1837", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "baff0a70d6242a4ca0bb1fe61d4d60f41429100240", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1837/raw/1837.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1837/raw/1837.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre tr\u00e8s fort", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100241", "orig_geo": "sens", "taille": "18", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1838", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1e7765532aa1509c9b97dbcebc3e04e21429100241", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1838/raw/1838.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1838/raw/1838.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Antoine Van Dick, 1618, Londres", "nom": "Samson et Dalila", "date_crea": "0", "description": "Un des juges dont la force provenait de la chevelure et qui fit s\u2019effondrer le palais des Philistins dans lequel il \u00e9tait prisonnier.", "timestamp_file": "1429100241", "orig_geo": "tableau", "taille": "18", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1839", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "52937cccfe71032398c4838e588d96cd1429100241", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["567", "554", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1839/raw/1839.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1839/raw/1839.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un travail d'Hercule", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100242", "orig_geo": "expression", "taille": "19", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1840", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "b97c7cd093ca89ae6d35b52aa628a1991429100242", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "562", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1840/raw/1840.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1840/raw/1840.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un travail \u00e9norme", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100242", "orig_geo": "sens", "taille": "19", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1841", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "71a11cacdf6964e8c34830d090463f451429100242", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "562", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1841/raw/1841.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1841/raw/1841.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Antonio Benci dit Antonio del Pollailo, XV\u00e8me si\u00e8cle", "nom": "Hercule et l'Hydre", "date_crea": "0", "description": "Poursuivi par la haine de Junon, Hercule doit accomplir pour le roi de Myc\u00e8nes douze t\u00e2ches consid\u00e9r\u00e9es comme insurmontables.", "timestamp_file": "1429100242", "orig_geo": "tableau", "taille": "19", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1842", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "74013ed1d0ea6ed53f26627ffe4855691429100242", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "562", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1842/raw/1842.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1842/raw/1842.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre narcissique", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100242", "orig_geo": "expression", "taille": "20", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1843", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "bae56a206d958a74c94738aec6147be61429100242", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["562", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1843/raw/1843.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1843/raw/1843.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre amoureux de son image", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100243", "orig_geo": "sens", "taille": "20", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1844", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1cb12eb80c6f8b9c799b64750dba23931429100243", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["562", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1844/raw/1844.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1844/raw/1844.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Narcisse", "date_crea": "0", "description": "Narcisse, fils de la nymphe Liriop\u00e9 et du fleuve C\u00e9phise, est un petit gar\u00e7on superbe et ador\u00e9 par tous.\r\n\r\nDevenu adolescent, il tombe amoureux de son reflet alors qu'il se penche au dessus d'une rivi\u00e8re pour boire.", "timestamp_file": "1429100243", "orig_geo": "tableau", "taille": "20", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1845", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "98b22a95d3ae0c7b9490bd7fa84c7bda1429100243", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["562", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1845/raw/1845.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1845/raw/1845.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un talon d'Achille", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100243", "orig_geo": "expression", "taille": "21", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1846", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "0c5edbb87778a9042d8fa982c09178521429100243", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["554", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1846/raw/1846.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1846/raw/1846.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "D\u00e9signe le point faible de quelqu'un", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100243", "orig_geo": "sens", "taille": "21", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1847", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1ca90704046e208976d94898077208ef1429100243", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["554", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1847/raw/1847.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1847/raw/1847.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Donato Creti, Mus\u00e9e de Bologne", "nom": "Th\u00e9tis plonge Achille dans le Styx", "date_crea": "0", "description": "Th\u00e9tis voulut rendre son fils Achille invuln\u00e9rable en le plongeant dans le Styx. Lorsqu\u2019elle le sortit de l\u2019eau , tout son corps \u00e9tait mouill\u00e9 sauf le talon et il resta vuln\u00e9rable \u00e0 cet endroit-l\u00e0.", "timestamp_file": "1429100244", "orig_geo": "tableau", "taille": "21", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1848", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f2523daa5b31418e8765367d809697bc1429100244", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["554", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1848/raw/1848.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1848/raw/1848.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre m\u00e9dus\u00e9", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100244", "orig_geo": "expression", "taille": "22", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1849", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "510acaefa2a6312e81fdad0d058648ef1429100244", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "554", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1849/raw/1849.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1849/raw/1849.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Fig\u00e9 par l'\u00e9motion ou la surprise", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100245", "orig_geo": "sens", "taille": "22", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1850", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "88bcaf9b04fbc14b4f88907d726023081429100245", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "554", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1850/raw/1850.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1850/raw/1850.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Le Caravage, 1595, Florence, Italie", "nom": "M\u00e9duse 1/2", "date_crea": "0", "description": "M\u00e9duse fut transform\u00e9e en monstre par la jalouse Junon.", "timestamp_file": "1429100245", "orig_geo": "tableau", "taille": "22", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1851", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f4e7f192aa9161cfea4816e01b3c0e551429100245", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "554", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1851/raw/1851.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1851/raw/1851.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Carlos Schwabe, 1895, USA", "nom": "M\u00e9duse 2/2", "date_crea": "0", "description": "Coiff\u00e9e de serpents, son \u0153il brillant changeait en pierre tout homme qui croisait son regard.", "timestamp_file": "1429100245", "orig_geo": "tableau", "taille": "22", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1852", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "2971a1828f301ae473c507f22966dab31429100245", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "554", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1852/raw/1852.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1852/raw/1852.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un cheval de Troie", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100245", "orig_geo": "expression", "taille": "23", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1853", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "13f5d5bb83489254ea89eba4a564751a1429100245", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1853/raw/1853.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1853/raw/1853.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un cadeau empoisonn\u00e9", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "sens", "taille": "23", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1854", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f78ef9f028b3d875cc17387792308d751429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1854/raw/1854.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1854/raw/1854.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Giovanni Domenico Tiepolo, 1773, National Gallery, Londres", "nom": "La procession du cheval de Troie", "date_crea": "0", "description": "Les Grecs ont l'id\u00e9e d'une ruse pour prendre la ville de Troie. Ils construisent un cheval g\u00e9ant en bois creux, dans lequel se cache un groupe de soldats men\u00e9s par  Ulysse.\r\n\r\nC\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ce pi\u00e8ge que Troie qui croit recevoir un cadeau, est finalement vaincue.", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "tableau", "taille": "23", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1855", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "9ac7ce1f0b66836955612d74e88712ef1429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1855/raw/1855.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1855/raw/1855.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Une pomme de discorde", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "expression", "taille": "24", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1856", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "7f17be91a78cc2c2b144cb1858fec3591429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["557", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1856/raw/1856.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1856/raw/1856.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un sujet de division", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "sens", "taille": "24", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1857", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ac599a4dfcc7d0d28745f74113c3cdf81429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["557", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1857/raw/1857.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1857/raw/1857.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Rubens", "nom": "Le jugement de P\u00e2ris 2/2", "date_crea": "0", "description": "Ath\u00e9na lui promet la r\u00e9ussite, H\u00e9ra la richesse et Aphrodite l\u2019amour de la plus belle femme du monde. P\u00e2ris choisit Aphrodite qui tient\r\npromesse et lui accorde l\u2019amour d\u2019H\u00e9l\u00e8ne, femme de M\u00e9n\u00e9las. P\u00e2ris ram\u00e8ne H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 Troie mais M\u00e9n\u00e9las d\u00e9cide de se venger. C\u2019est ainsi que d\u00e9bute la Guerre de Troie.", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "tableau", "taille": "24", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1858", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f41d95eb1fad8313e1f0c9baac07e1ee1429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["557", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1858/raw/1858.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1858/raw/1858.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Enrique Simonet, 1904", "nom": "Le jugement de P\u00e2ris 1/2", "date_crea": "0", "description": "Un jour qu\u2019il garde ses troupeaux, P\u00e2ris se voit remettre la \u00ab pomme de discorde \u00bb par Herm\u00e8s. Apparaissent alors Ath\u00e9na, Aphrodite et H\u00e9ra qui lui demandent de choisir \u00e0 qui la \u00ab pomme de discorde \u00bb, destin\u00e9e \u00e0 la plus belle d\u00e9esse de l\u2019Olympe, doit\r\n\u00eatre remise.", "timestamp_file": "1429100246", "orig_geo": "tableau", "taille": "24", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1859", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "61eb2595057140e0af405047847897221429100246", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["557", "568", "566"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1859/raw/1859.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1859/raw/1859.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un travail de Titan", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100247", "orig_geo": "expression", "taille": "25", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1860", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "162fb084088fdcd8d5957e4276887f391429100247", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "556", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1860/raw/1860.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1860/raw/1860.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Un travail colossal", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100247", "orig_geo": "sens", "taille": "25", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1861", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "18f06fc284c7d3aed1b3efa788777a631429100247", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "556", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1861/raw/1861.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1861/raw/1861.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Rubens", "nom": "La chute des Titans", "date_crea": "0", "description": "Les Titans qui \u00e9taient les derniers fils de la Terre et du Ciel voulurent chasser Zeus de l\u2019Olympe. Pour gravir au sommet ils entreprirent d\u2019entasser montagne sur montagne.", "timestamp_file": "1429100248", "orig_geo": "tableau", "taille": "25", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1862", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "20da31f1fef1991b019f84b8f1ce88141429100248", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "556", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1862/raw/1862.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1862/raw/1862.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ouvrir la bo\u00eete de Pandore", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100248", "orig_geo": "expression", "taille": "26", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1863", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "edf1f1167e283dfb1d6588196640d51f1429100248", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1863/raw/1863.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1863/raw/1863.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Action d\u00e9clenchant de grands malheurs", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100248", "orig_geo": "sens", "taille": "26", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1864", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "48fe99302a673e6f2d4de0dbffc5e14c1429100248", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1864/raw/1864.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1864/raw/1864.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "John William Warehouse, 1896, Collection priv\u00e9e", "nom": "Pandore 1/2", "date_crea": "0", "description": "Zeus offre \u00e0 Pandore une boite qu\u2019il lui interdit d'ouvrir. Celle-ci contenait tous les maux de l'humanit\u00e9, notamment la Vieillesse, la Maladie, la Guerre, la Famine, la Mis\u00e8re, la Folie, le Vice, la Tromperie, la Passion, ainsi que l'Esp\u00e9rance.", "timestamp_file": "1429100248", "orig_geo": "tableau", "taille": "26", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1865", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ba8df0f84732446c8a33b3a1d619ef671429100248", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1865/raw/1865.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1865/raw/1865.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Jules Joseph Lefevre, 1882, Collection priv\u00e9e", "nom": "Pandore 2/2", "date_crea": "0", "description": "Pandore c\u00e9da \u00e0 la curiosit\u00e9 et ouvrit la bo\u00eete, lib\u00e9rant ainsi les maux qui y \u00e9taient contenus. Elle voulut refermer la bo\u00eete pour les retenir; h\u00e9las, il \u00e9tait trop tard !", "timestamp_file": "1429100249", "orig_geo": "tableau", "taille": "26", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1866", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "74dedfc16d9d912fb917b0907fe6d21a1429100249", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["555", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1866/raw/1866.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1866/raw/1866.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Se croire sorti de la cuisse de Jupiter", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100249", "orig_geo": "expression", "taille": "27", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1867", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "022804ec070774f5794bb19c62a2c6c31429100249", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["556", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1867/raw/1867.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1867/raw/1867.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Quelqu'un qui se croit sup\u00e9rieur aux autres", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100249", "orig_geo": "sens", "taille": "27", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1868", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "8f7f5fda485ae5c4eea0598084dc602a1429100249", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["556", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1868/raw/1868.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1868/raw/1868.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "Gustave Moreau, 1894, Paris", "nom": "Zeus et S\u00e9m\u00e9l\u00e9e", "date_crea": "0", "description": "Jupiter eut juste le temps d\u2019enlever du ventre de sa m\u00e8re S\u00e9m\u00e9l\u00e9e, leur enfant avant que S\u00e9m\u00e9l\u00e9e ne meure. Il enferma l\u2019enfant dans sa propre cuisse pour qu\u2019il continue sa gestation. Deux mois plus tard, Dyonisos naquit.", "timestamp_file": "1429100249", "orig_geo": "tableau", "taille": "27", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1869", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "9381f175272a020e81c5e4cd4479c6d01429100249", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["556", "568", "565"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1869/raw/1869.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1869/raw/1869.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre dans les bras de Morph\u00e9e", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100250", "orig_geo": "expression", "taille": "28", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1870", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "14109c9c47d376607afb4d5afe2664b81429100250", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "557", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1870/raw/1870.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1870/raw/1870.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "R\u00eaver et par extension dormir profond\u00e9ment", "date_crea": "0", "description": "", "timestamp_file": "1429100250", "orig_geo": "sens", "taille": "28", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1871", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1d2d72769b6be3873a70e750613e9f1e1429100250", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "557", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1871/raw/1871.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1871/raw/1871.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Morph\u00e9e et Iris", "date_crea": "0", "description": "Morph\u00e9e, fils de Hypnos, le Dieu du sommeil, est quant \u00e0 lui le Dieu des R\u00eaves.", "timestamp_file": "1429100251", "orig_geo": "tableau", "taille": "28", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1872", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "9653ffa2585e8d658ca6511a519b69051429100251", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["563", "557", "568"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1872/raw/1872.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1872/raw/1872.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "D\u00e9pailler les cardons", "date_crea": "0", "description": "L'hiver, pour les prot\u00e9ger, on paille les pieds des cardons. Quand les beaux jours arrivent, on les d\u00e9paille, et ils sont tout p\u00e2les et jambarus. \r\nPar similitude, se dit pour les jambes des jeunes filles. \"Avec le soleil qu'y fait, la Jeanine va d\u00e9pailler ses cardons.\"", "timestamp_file": "1429100439", "orig_geo": "tableau", "taille": "1", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2114", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "6b3169aeb054615858f0e964a6c979971429100439", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584", "583"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2114/raw/2114.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2114/raw/2114.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ne pas en avoir fini avec les difficult\u00e9s ou les ennuis", "date_crea": "1850", "description": "au XIXe si\u00e8cle, le terme auberge d\u00e9signe la prison pour les voleurs, ce lieu o\u00f9 le voleur trouve g\u00eete et couvert, comme dans une auberge, une fois qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 et condamn\u00e9. Autant dire qu\u2019une fois qu\u2019il y est enferm\u00e9, non seulement il est loin d\u2019en avoir fini avec les ennuis de la captivit\u00e9, promiscuit\u00e9 et s\u00e9vices divers, entre autres, mais il aura beaucoup de mal \u00e0 en sortir de son propre chef.", "timestamp_file": "1429100315", "orig_geo": "sens", "taille": "30", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1974", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "a5057240d93fc2e1380ff9d4a48771681429100315", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1974/raw/1974.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1974/raw/1974.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Avoir un coeur d'artichaut", "date_crea": "950", "description": "Le c\u0153ur d\u00e9signe ici le centre du v\u00e9g\u00e9tal, le fond d'artichaut duquel se d\u00e9tachent de nombreuses feuilles, une pour chaque personne pr\u00e9sente, tout comme quelqu'un qui a un c\u0153ur d'artichaut donne un peu d'amour \u00e0 chaque personne qui lui semble digne d'int\u00e9r\u00eat.", "timestamp_file": "1429100315", "orig_geo": "expression", "taille": "31", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1975", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "2aaff761db64bfd40d7f0983e0ab36e81429100315", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1975/raw/1975.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1975/raw/1975.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Tomber facilement amoureux", "date_crea": "950", "description": "Le coeur d\u00e9signe ici le centre du v\u00e9g\u00e9tal, le fond d'artichaut duquel se d\u00e9tachent de nombreuses feuilles, une pour chaque personne pr\u00e9sente, tout comme quelqu'un qui a un coeur d'artichaut donne un peu d'amour \u00e0 chaque personne qui lui semble digne d'int\u00e9r\u00eat.", "timestamp_file": "1429100316", "orig_geo": "sens", "taille": "31", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1976", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "c895961c2161b652c9af8d8ce18dd6bf1429100316", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1976/raw/1976.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1976/raw/1976.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre le dindon de la farce", "date_crea": "1750", "description": "L'expression trouve ses origines au XVIIIe si\u00e8cle, dans le Ballet des dindons, spectacle forain o\u00f9 des dindons seraient tortur\u00e9s : une farce qui faisait rire \u00e0 l'\u00e9poque. C'est donc se retrouver au milieu de tous, dup\u00e9 par les autres.", "timestamp_file": "1429100316", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1977", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ce641efde2b08b769f737d7b6f25439b1429100316", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1977/raw/1977.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1977/raw/1977.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Il ne faut jamais dire : fontaine, je ne boirai pas de ton eau", "date_crea": "950", "description": "Cette expression vient d'un fabliau du Moyen-\u00c2ge o\u00f9 un ivrogne avait jur\u00e9 ses grands dieux que jamais, au grand jamais, il ne boirait une goutte d'eau, m\u00eame pas de l'eau ferrugineuse.\r\nPourtant, un soir de beuverie o\u00f9 il rentrait tr\u00e8s difficilement chez lui, ivre il chuta dans le bassin de la fontaine du village et y but une telle tasse, qu'il s'y noya.", "timestamp_file": "1429100316", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1978", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "cdcdaa492e4405c72d5be1c778eba2521429100316", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1978/raw/1978.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1978/raw/1978.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Il ne faut jurer de rien", "date_crea": "950", "description": "Cette expression vient d'un fabliau du Moyen-\u00c2ge o\u00f9 un ivrogne avait jur\u00e9 ses grands dieux que jamais, au grand jamais, il ne boirait une goutte d'eau, m\u00eame pas de l'eau ferrugineuse.\r\nPourtant, un soir de beuverie o\u00f9 il rentrait tr\u00e8s difficilement chez lui, ivre il chuta dans le bassin de la fontaine du village et y but une telle tasse, qu'il s'y noya.", "timestamp_file": "1429100316", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1979", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "28ac2162755e59b15c196f670c2615551429100316", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1979/raw/1979.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1979/raw/1979.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Prendre des vessies pour des lanternes", "date_crea": "950", "description": "Les vessies de porc \u00e9taient autrefois gonfl\u00e9es et s\u00e9ch\u00e9es pour servir de r\u00e9cipient, mais, profitant de la transparence de leur paroi, \u00e9taient parfois utilis\u00e9es en lanternes de secours, une fois une bougie allum\u00e9e plac\u00e9e dedans. Du coup, il \u00e9tait facile de faire croire au nigaud de passage qu'une telle vessie pendue au plafond \u00e9tait une lanterne.", "timestamp_file": "1429100317", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1980", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "bf78947ab0dca16db782e704ce9af3001429100317", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1980/raw/1980.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1980/raw/1980.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Se faire des illusions, se tromper dans ses appr\u00e9ciations", "date_crea": "950", "description": "Les vessies de porc \u00e9taient autrefois gonfl\u00e9es et s\u00e9ch\u00e9es pour servir de r\u00e9cipient, mais, profitant de la transparence de leur paroi, \u00e9taient parfois utilis\u00e9es en lanternes de secours, une fois une bougie allum\u00e9e plac\u00e9e dedans. Du coup, il \u00e9tait facile de faire croire au nigaud de passage qu'une telle vessie pendue au plafond \u00e9tait une lanterne.", "timestamp_file": "1429100317", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1981", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f6dca003840be162b53df271e5022dc41429100317", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1981/raw/1981.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1981/raw/1981.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Avoir les portugaises ensabl\u00e9es", "date_crea": "1950", "description": "En argot depuis 1950, on utilise le terme portugaise pour d\u00e9signer l'oreille \u00e0 cause de sa ressemblance frappante avec l'hu\u00eetre, dite portugaise. Comme les hu\u00eetres vivent au bord de la mer, l'image du sable renvoie donc \u00e0 la g\u00eane occasionn\u00e9e par un bouchon de c\u00e9rumen dans le conduit auditif", "timestamp_file": "1429100317", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1982", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "24b787d3bef684eeaa97ae4d2218bca31429100317", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1982/raw/1982.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1982/raw/1982.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ne plus rien entendre", "date_crea": "1950", "description": "En argot depuis 1950, on utilise le terme portugaise pour d\u00e9signer l'oreille \u00e0 cause de sa ressemblance frappante avec l'hu\u00eetre, dite portugaise. Comme les hu\u00eetres vivent au bord de la mer, l'image du sable renvoie donc \u00e0 la g\u00eane occasionn\u00e9e par un bouchon de c\u00e9rumen dans le conduit auditif", "timestamp_file": "1429100317", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1983", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "97b9920fc9a1ccba8beab6bea64464d51429100317", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1983/raw/1983.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1983/raw/1983.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Les doigt dans le nez !", "date_crea": "1912", "description": "L'expression serait apparue en 1912 dans le langage des courses hippiques : le jockey est arriv\u00e9 premier les doigts dans le nez. Une fa\u00e7on imag\u00e9e de montrer qu'il a \u00e9cras\u00e9 ses adversaires puisqu'il aurait pu se permettre de l\u00e2cher les r\u00eanes de son cheval pour se gratter le nez.", "timestamp_file": "1429100318", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1984", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "3f6e159479a2fb4637b2aa94ac1dd1fe1429100318", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1984/raw/1984.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1984/raw/1984.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Sans effort, tr\u00e8s facilement", "date_crea": "1912", "description": "L'expression serait apparue en 1912 dans le langage des courses hippiques : le jockey est arriv\u00e9 premier les doigts dans le nez.\r\nUne fa\u00e7on imag\u00e9e de montrer qu'il a \u00e9cras\u00e9 ses adversaires puisqu'il aurait pu se permettre de l\u00e2cher les r\u00eanes de son cheval pour se gratter le nez.", "timestamp_file": "1429100318", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1985", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "56e9f16e5c76db28bc5e6145275a43471429100318", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1985/raw/1985.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1985/raw/1985.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "La pouque sent toujours le hareng", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression normande date du XVIe si\u00e8cle. La pouque d\u00e9signe alors le sac de jute servant \u00e0 transporter le hareng, le poisson du peuple. De celle-ci, se d\u00e9gageait une forte odeur impossible \u00e0 att\u00e9nuer. Cette m\u00e9taphore utilis\u00e9e pour parler des origines d'une personne. ", "timestamp_file": "1429100318", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1986", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "64e593c657b1d93bb88b500d79998cb71429100318", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["583"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1986/raw/1986.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1986/raw/1986.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "On ne peut pas effacer ses origines", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression normande date du XVIe si\u00e8cle. La pouque d\u00e9signe alors le sac de jute servant \u00e0 transporter le hareng, le poisson du peuple. De celle-ci, se d\u00e9gageait une forte odeur impossible \u00e0 att\u00e9nuer. Cette m\u00e9taphore utilis\u00e9e pour parler des origines d'une personne. ", "timestamp_file": "1429100318", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1987", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "23df45f87b8760104b8419492ccc78b91429100318", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["583"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1987/raw/1987.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1987/raw/1987.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Tomber dans le panneau", "date_crea": "1250", "description": "Au XIIIe si\u00e8cle, pendant les chasses, le panneau \u00e9tait un filet tendu sur le passage des animaux sauvages, qui permettait de les capturer sans avoir besoin de les approcher et donc, sans les effrayer. Depuis, on emploie cette expression pour dire qu\u2019une personne s\u2019est faite pi\u00e9ger sans s\u2019en rendre compte.\r\n", "timestamp_file": "1429100319", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1988", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "06c8d44ef5957ab4b15e212c641ac01d1429100319", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1988/raw/1988.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1988/raw/1988.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Tomber dans le pi\u00e8ge", "date_crea": "1250", "description": "Au XIIIe si\u00e8cle, pendant les chasses, le panneau \u00e9tait un filet tendu sur le passage des animaux sauvages, qui permettait de les capturer sans avoir besoin de les approcher et donc, sans les effrayer. Depuis, on emploie cette expression pour dire qu\u2019une personne s\u2019est faite pi\u00e9ger sans s\u2019en rendre compte.\r\n", "timestamp_file": "1429100319", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1989", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "f456989fa6f0fb824c5a67c2cd1e70931429100319", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1989/raw/1989.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1989/raw/1989.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Tailler une bavette", "date_crea": "1250", "description": "Cette expression date du XIIIe si\u00e8cle quand le mot tailler signifie en parler et cracher, en argot, est assimil\u00e9 \u00e0 la salive. Tailler une bavette, discuter, c\u2019est alors produire une certaine quantit\u00e9 de salive ou petite bave, une bavette !", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1990", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "74730e2875513c378f50353c36b458701429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1990/raw/1990.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1990/raw/1990.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Discuter, bavarder", "date_crea": "1250", "description": "Cette expression date du XIIIe si\u00e8cle quand le mot tailler signifie en parler et cracher, en argot, est assimil\u00e9 \u00e0 la salive. Tailler une bavette, discuter, c\u2019est alors produire une certaine quantit\u00e9 de salive ou petite bave, une bavette !", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1991", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "e16b4fc09757c6fd2ebe614ed5280fba1429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1991/raw/1991.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1991/raw/1991.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Manger les pissenlits par la racine", "date_crea": "1850", "description": "Cette expression date du XIXe si\u00e8cle et fait allusion aux plantes qui poussent rapidement sur une terre fra\u00eechement retourn\u00e9e, ce qui est souvent le cas lors des enterrements. Celles-ci se propagent alors sur les tombes, on les assimile donc \u00e0 la nourriture des morts.", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1992", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "903fffc74b66422c41654358ea62f6051429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1992/raw/1992.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1992/raw/1992.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Etre mort et enterr\u00e9", "date_crea": "1850", "description": "Cette expression date du XIXe si\u00e8cle et fait allusion aux plantes qui poussent rapidement sur une terre fra\u00eechement retourn\u00e9e, ce qui est souvent le cas lors des enterrements. Celles-ci se propagent alors sur les tombes, on les assimile donc \u00e0 la nourriture des morts.", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1993", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "a7ec65d6b19957386d056a83ed4863c51429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1993/raw/1993.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1993/raw/1993.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Coincer la bulle", "date_crea": "0", "description": "Cette expression vient de l'argot militaire. Elle d\u00e9signe l'aboutissement de la journ\u00e9e de travail et la mise en place d\u2019une plaque de m\u00e9tal sur certaines armes lourdes, dont l\u2019horizontalit\u00e9 \u00e9tait v\u00e9rifi\u00e9e par un niveau \u00e0 bulle.", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1994", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "cd41662b162e45055a152cfbf8cfde951429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1994/raw/1994.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1994/raw/1994.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Se reposer", "date_crea": "0", "description": "Cette expression vient de l'argot militaire. Elle d\u00e9signe l'aboutissement de la journ\u00e9e de travail et la mise en place d\u2019une plaque de m\u00e9tal sur certaines armes lourdes, dont l\u2019horizontalit\u00e9 \u00e9tait v\u00e9rifi\u00e9e par un niveau \u00e0 bulle.", "timestamp_file": "1429100320", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1995", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "6b90b9bada3ec1175330908138fb9b901429100320", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1995/raw/1995.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1995/raw/1995.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Jeter son bonnet par-dessus les moulins", "date_crea": "1650", "description": "Au XVIIe si\u00e8cle, toutes les t\u00eates \u00e9taient couvertes d'un chapeau ou d'un bonnet. Celui qui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me va de rage jeter son bonnet et le pi\u00e9tiner. L'ampleur du renoncement est bien d\u00e9montr\u00e9e par les moulins \u00e0 vent qui se construisent sur des collines, la taille du moulin montre alors l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.", "timestamp_file": "1429100321", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1996", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "2200e25cb657e4a4d1998b0e809ccb341429100321", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1996/raw/1996.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1996/raw/1996.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Admettre que l'on ne sait plus", "date_crea": "1650", "description": "Au XVIIe si\u00e8cle, toutes les t\u00eates \u00e9taient couvertes d'un chapeau ou d'un bonnet. Celui qui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me va de rage jeter son bonnet et le pi\u00e9tiner. L'ampleur du renoncement est bien d\u00e9montr\u00e9e par les moulins \u00e0 vent qui se construisent sur des collines, la taille du moulin montre alors l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.", "timestamp_file": "1429100321", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1997", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "4072b5b4c7af4ff9dd449264ea1d5d081429100321", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1997/raw/1997.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1997/raw/1997.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Tomber dans les pommes", "date_crea": "1889", "description": "L'origine la plus probable, viendrait d'une locution que George Sand emploie dans une lettre \u00e0 Madame Dupin, dans laquelle elle \u00e9crit \"\u00eatre dans les pommes cuites\" pour dire qu'elle est dans un \u00e9tat de fatigue avanc\u00e9e, \u00e0 rapprocher de l'expression \u00eatre cuit. Cette locution, peut \u00eatre influenc\u00e9e par l'ancien se p\u00e2mer, aurait donn\u00e9 l'expression actuelle.", "timestamp_file": "1429100321", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1998", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "de5b99b296019ea5c4e7e78ed347bb881429100321", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1998/raw/1998.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1998/raw/1998.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Perdre connaissance, s'\u00e9vanouir", "date_crea": "1889", "description": "L'origine la plus probable, viendrait d'une locution que George Sand emploie dans une lettre \u00e0 Madame Dupin, dans laquelle elle \u00e9crit \"\u00eatre dans les pommes cuites\" pour dire qu'elle est dans un \u00e9tat de fatigue avanc\u00e9e, \u00e0 rapprocher de l'expression \u00eatre cuit.\r\nCette locution, peut \u00eatre influenc\u00e9e par l'ancien se p\u00e2mer, aurait donn\u00e9 l'expression actuelle.", "timestamp_file": "1429100321", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "1999", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "7282d347e0c286f4c7d59294cc9a99bd1429100321", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1999/raw/1999.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/1999/raw/1999.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Faire chou blanc ", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression pourrait venir du Berry o\u00f9 un coup se pronon\u00e7ait \u00abchoup\u00bb en dialecte berrichon. Au jeu de quilles, tr\u00e8s en vogue au XVIe si\u00e8cle, un c[h]oup blanc \u00e9tait un coup nul, sans r\u00e9sultat.", "timestamp_file": "1429100322", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2000", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "c726de832c7f11b359a152c07c4252821429100322", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["583"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2000/raw/2000.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2000/raw/2000.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Ne rien gagner", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression pourrait venir du Berry o\u00f9 un coup se pronon\u00e7ait \u00abchoup\u00bb en dialecte berrichon. Au jeu de quilles, tr\u00e8s en vogue au XVIe si\u00e8cle, un c[h]oup blanc \u00e9tait un coup nul, sans r\u00e9sultat.", "timestamp_file": "1429100322", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2001", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "71cd620fed4da376d447f94a1207a73a1429100322", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["583"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2001/raw/2001.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2001/raw/2001.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Avoir le compas dans l\u2019oeil", "date_crea": "0", "description": "Cette expression est attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019artiste de la Renaissance Michel-Ange, auteur du plafond de la Chapelle Sixtine au Vatican et qui consid\u00e9rait l\u2019\u0153il comme son meilleur instrument de mesure. ", "timestamp_file": "1429100322", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2002", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "781a988e91679f7185cd804254b1d8711429100322", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2002/raw/2002.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2002/raw/2002.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Juger des proportions \u00e0 vue d\u2019\u0153il", "date_crea": "0", "description": "Cette expression est attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019artiste de la Renaissance Michel-Ange, auteur du plafond de la Chapelle Sixtine  au Vatican et qui consid\u00e9rait l\u2019\u0153il comme son meilleur instrument de mesure. ", "timestamp_file": "1429100322", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2003", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "1f9a48be91ceb15b8a8286a92f5745af1429100322", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2003/raw/2003.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2003/raw/2003.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "\u00eatre fleur bleue", "date_crea": "0", "description": "Cette expression vient de l\u2019oeuvre de l\u2019\u00e9crivain allemand Novalis, qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 le baron Friedrich von Hardenberg. Dans son roman inachev\u00e9, il y \u00e9voque \u00e0 sa mani\u00e8re la l\u00e9gende d\u2019un trouv\u00e8re m\u00e9di\u00e9val qui, parti \u00e0 la recherche d\u2019un id\u00e9al, d\u00e9couvre la fleur bleue symbole de la po\u00e9sie. De retour en France, cette expression \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 une sentimentalit\u00e9 m\u00eal\u00e9e de na\u00efvet\u00e9.", "timestamp_file": "1429100323", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2004", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "97841705e197326486cc31e08e7547e41429100323", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2004/raw/2004.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2004/raw/2004.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "\u00eatre tr\u00e8s sentimental...", "date_crea": "0", "description": "Cette expression vient de l\u2019oeuvre de l\u2019\u00e9crivain allemand Novalis, qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 le baron Friedrich von Hardenberg. Dans son roman inachev\u00e9, il y \u00e9voque \u00e0 sa mani\u00e8re la l\u00e9gende d\u2019un trouv\u00e8re m\u00e9di\u00e9val qui, parti \u00e0 la recherche d\u2019un id\u00e9al, d\u00e9couvre la fleur bleue symbole de la po\u00e9sie. De retour en France, cette expression \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 une sentimentalit\u00e9 m\u00eal\u00e9e de na\u00efvet\u00e9.", "timestamp_file": "1429100323", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2005", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "3c2bb556f7e56eacdd13bc5514e6d2a71429100323", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2005/raw/2005.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2005/raw/2005.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Y.O.L.O", "date_crea": "2013", "description": "Rendu c\u00e9l\u00e8bre par les rappeur Drake et Lil Wayne dans leur chanson The Motto, cette expression n\u2019est autre que l\u2019acronyme de You Only Live Once : on ne vit qu\u2019une seule fois. De l\u00e0 tout est parti. Les grands mots \u00e9taient lanc\u00e9s. Il n\u2019en fallait pas plus aux Internet mondiaux pour reprendre l\u2019expression en ch\u0153ur et se l\u2019approprier.", "timestamp_file": "1429100323", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2006", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "bd66096ee2ce027ab55f040569b1d03a1429100323", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2006/raw/2006.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2006/raw/2006.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "On ne vit qu'une fois", "date_crea": "2013", "description": "Rendu c\u00e9l\u00e8bre par les rappeur Drake et Lil Wayne dans leur chanson The Motto, cette expression n\u2019est autre que l\u2019acronyme de You Only Live Once : on ne vit qu\u2019une seule fois. De l\u00e0 tout est parti. Les grands mots \u00e9taient lanc\u00e9s. Il n\u2019en fallait pas plus aux Internet mondiaux pour reprendre l\u2019expression en ch\u0153ur et se l\u2019approprier.", "timestamp_file": "1429100323", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2007", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "81e45f273035a54919201de29285bc521429100323", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2007/raw/2007.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2007/raw/2007.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Faire le buzz", "date_crea": "2000", "description": "Le nom commun buzz est un mot anglais signifiant bourdonnement, brouhaha. Il est apparu avec les nouvelles technologie utilis\u00e9e pour exprimer la propagation rapide d\u2019un message. Les buzz arrivent souvent par les effets des r\u00e9seaux sociaux, ou des m\u00e9dias. \r\n", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2008", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "91db327c61344f6684c7dcd389f243d11429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2008/raw/2008.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2008/raw/2008.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Faire du bruit pour faire parler de quelque chose", "date_crea": "2000", "description": "Le nom commun buzz est un mot anglais signifiant bourdonnement, brouhaha. Il est apparu avec les nouvelles technologie utilis\u00e9e pour exprimer la propagation rapide d\u2019un message. Les buzz arrivent souvent par les effets des r\u00e9seaux sociaux, ou des m\u00e9dias. \r\n", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2009", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "74069a08f45071c3b02cbe7b546310941429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2009/raw/2009.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2009/raw/2009.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Mettre une disquette", "date_crea": "2000", "description": "Cette expression est une m\u00e9taphore de l\u2019expression \u00abfaire avaler des bobards\u00bb comme on met une disquette dans un ordinateur. ", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2010", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "fd3e9e4ce90a3a69413fe184fd728d1a1429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2010/raw/2010.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2010/raw/2010.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Mentir \u00e0 quelqu'un", "date_crea": "2000", "description": "Cette expression est une m\u00e9taphore de l\u2019expression \u00abfaire avaler des bobards\u00bb comme on met une disquette dans un ordinateur. ", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2011", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "ba6f4156ba9238b892c6b8a9b3ef335c1429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["585"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2011/raw/2011.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2011/raw/2011.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "\u00c0 tire-larigot", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression vient de la boisson. Le larigot jadis \u00e9tait une fl\u00fbte, un instrument de musique. Mais bien vite la fl\u00fbte, comme le larigot, d\u00e9signe aussi un verre ou m\u00eame n\u2019importe quel flacon qui contiendrait du vin. Le verbe tirer, lui, signifie faire sortir un liquide pour le boire d'un seul coup. Boire \u00e0 tire-larigot, c\u2019est donc d\u2019abord boire sans s\u2019arr\u00eater, un verre apr\u00e8s l\u2019autre, sans d\u00e9tacher la fl\u00fbte de ses l\u00e8vres.", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "expression", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2012", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "3b6d0392233e1dadcf622e97dcd576851429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2012/raw/2012.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2012/raw/2012.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": " En grande quantit\u00e9", "date_crea": "1550", "description": "Cette expression vient de la boisson. Le larigot jadis \u00e9tait une fl\u00fbte, un instrument de musique. Mais bien vite la fl\u00fbte, comme le larigot, d\u00e9signe aussi un verre ou m\u00eame n\u2019importe quel flacon qui contiendrait du vin. Le verbe tirer, lui, signifie faire sortir un liquide pour le boire d'un seul coup. Boire \u00e0 tire-larigot, c\u2019est donc d\u2019abord boire sans s\u2019arr\u00eater, un verre apr\u00e8s l\u2019autre, sans d\u00e9tacher la fl\u00fbte de ses l\u00e8vres.", "timestamp_file": "1429100324", "orig_geo": "sens", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2013", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "059ca1b08a48564132872a64b58276d31429100324", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["582"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2013/raw/2013.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2013/raw/2013.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "claquer le beignet", "date_crea": "0", "description": "donner une gifle", "timestamp_file": "1429100439", "orig_geo": "tableau", "taille": "0", "orig_geo_prec": "", "private": "", "id": "2115", "spanish": [], "calannee": "", "fichier_md5": "03d74b55da7f59d08469409c217de9c41429100439", "datation": "", "cal": "", "keywords": ["584"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2115/raw/2115.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2115/raw/2115.jpg"}], "children": [], "english": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "Cat\u00e9gories", "children": [{"id": "564", "name": "Forces externes"}, {"id": "563", "name": "Condition humaine"}, {"id": "566", "name": "Relations / Soci\u00e9t\u00e9"}, {"id": "565", "name": "Nature humaine"}]}, {"group": "Origine", "children": [{"id": "582", "name": "Populaire"}, {"id": "567", "name": "Bible"}, {"id": "568", "name": "Mythologie gr\u00e9co-romaine"}, {"id": "583", "name": "R\u00e9gionale "}, {"id": "584", "name": "Argot"}, {"id": "585", "name": "21e si\u00e8cle"}]}, {"group": "Lots de fiches", "children": [{"id": "553", "name": "Exemple"}, {"id": "554", "name": "Lot 2"}, {"id": "555", "name": "Lot 3"}, {"id": "556", "name": "Lot 4"}, {"id": "557", "name": "Lot 5"}, {"id": "562", "name": "Lot 1"}]}], "nodes": [], "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/54/raw/68ac97933657c213480ccca6277b4c55.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/54/raw/ee55df0d015a982bfdd381b580e6b526.zip"}], "id": "54"}