{
	"name": "Jeux de cartes - Archives d\u00e9partementales",
	"items": [{
		"freefield": "0",
		"nom": "Circulation des v\u00e9hicules de tourisme et poids lourds \u2013 moyennes journali\u00e8res",
		"date_crea": "1955",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 31 cm x L 21 cm\r\n\r\nLa carte instrument de travail n'est plus destin\u00e9e \u00e0 \"montrer\" le territoire mais \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e par divers professionnels en \u00e9conomie, en m\u00e9t\u00e9orologie ou, dans le cas pr\u00e9sent, pour des \u00e9tudes statistiques.\r\nCe type de donn\u00e9es, comme le nombre moyen de v\u00e9hicules empruntant les axes routiers reliant les villes du Rh\u00f4ne entre elles, peut \u00eatre utile aux services de voierie, dans le cadre de pr\u00e9visions d'entretien ou d'am\u00e9nagement d'axes annexes par exemple.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420810",
		"datation": "1955",
		"id": "335",
		"fichier_md5": "48c42c869cfd42f9758728e654dade511353420810",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2059 W 15",
		"private": "La carte instrument de travail n'est plus destin\u00e9e \u00e0 \"montrer\" le territoire mais \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e par divers professionnels en \u00e9conomie, en m\u00e9t\u00e9orologie ou, dans le cas pr\u00e9sent, pour des \u00e9tudes statistiques.\r\n\r\nCe type de donn\u00e9es, comme le nombre moyen de v\u00e9hicules empruntant les axes routiers reliant les villes du Rh\u00f4ne entre elles, peut \u00eatre utile aux services de voierie, dans le cadre de pr\u00e9visions d'entretien ou d'am\u00e9nagement d'axes annexes par exemple.\r\n\r\nCes donn\u00e9es sont traduites par le biais de la carte, rev\u00eatant alors un aspect tr\u00e8s sch\u00e9matique. Le fond de carte dispara\u00eet, aucune \u00e9chelle n'est indiqu\u00e9e puisqu'il n'est pas question de repr\u00e9senter la superficie. La repr\u00e9sentation du territoire se cantonne aux informations qui int\u00e9ressent l'auteur ou le commanditaire de la carte.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["90", "86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/335/raw/335.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/335/raw/335.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de Lyon",
		"date_crea": "1625",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 54 cm x L 70 cm\r\n\r\nLe plan de Simon Maupin est tr\u00e8s riche en d\u00e9tails et nous projette dans un autre temps, \u00e0 une autre \u00e9poque de la vie lyonnaise. On reconna\u00eet ais\u00e9ment la place \"Belle Court\", on aper\u00e7oit le pendu de la place des Terreaux tandis qu'une f\u00eate se d\u00e9roule \u00e0 l'actuel emplacement du quartier de la Guilloti\u00e8re.\r\n\r\nLe dessin est r\u00e9alis\u00e9 de fa\u00e7on si minutieuse que ce plan de la ville de Lyon se rapproche presque d'une vue a\u00e9rienne. Il est \u00e9vident que l\u2019\u0153il de l\u2019auteur a pris de la hauteur par rapport \u00e0 la ville. Nous sommes face \u00e0 un v\u00e9ritable travail de perspective d\u00e9bouchant sur une r\u00e9elle profondeur de champ. L'auteur s\u2019attache \u00e0 repr\u00e9senter les axes de voirie, la largeur des rues, la hauteur des fa\u00e7ades, le sens de circulation du fleuve\u2026\r\n\r\nA cette \u00e9poque, la r\u00e9alisation d'une carte ou d'un plan est l'occasion pour son auteur de montrer son talent artistique. Il n'h\u00e9site donc pas \u00e0 ins\u00e9rer dans son plan des d\u00e9tails figuratifs ou \u00e0 d\u00e9montrer son savoir faire dans le traitement de la perspective.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420811",
		"datation": "1625",
		"id": "336",
		"fichier_md5": "f7cfb0e3073aefba93d11a4a4ae95cb11353420811",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 44 J 980",
		"private": "Le plan de Simon Maupin est tr\u00e8s riche en d\u00e9tails et nous projette dans un autre temps, \u00e0 une autre \u00e9poque de la vie lyonnaise. On reconna\u00eet ais\u00e9ment la place \"Belle Court\", on aper\u00e7oit le pendu de la place des Terreaux tandis qu'une f\u00eate se d\u00e9roule \u00e0 l'actuel emplacement du quartier de la Guilloti\u00e8re.\r\n\r\nLe dessin est r\u00e9alis\u00e9 de fa\u00e7on si minutieuse que ce plan de la ville de Lyon se rapproche presque d'une vue a\u00e9rienne. Il est \u00e9vident que l\u2019\u0153il de l\u2019auteur a pris de la hauteur par rapport \u00e0 la ville. Nous sommes face \u00e0 un v\u00e9ritable travail de perspective d\u00e9bouchant sur une r\u00e9elle profondeur de champ. L'auteur s\u2019attache \u00e0 repr\u00e9senter les axes de voirie, la largeur des rues, la hauteur des fa\u00e7ades, le sens de circulation du fleuve\u2026\r\n\r\nA cette \u00e9poque, la r\u00e9alisation d'une carte ou d'un plan est l'occasion pour son auteur de montrer son talent artistique. Il n'h\u00e9site donc pas \u00e0 ins\u00e9rer dans son plan des d\u00e9tails figuratifs ou \u00e0 d\u00e9montrer son savoir faire dans le traitement de la perspective.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/336/raw/336.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/336/raw/336.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plans des domaines de L. Bottu, procureur du roi en la mar\u00e9chauss\u00e9e de Beaujolais",
		"date_crea": "1655",
		"orig_geo_prec": "Villefranche en Beaujolais",
		"description": "H 35,5 cm x L 46 cm\r\n\r\nCertains plans tr\u00e8s originaux sont constitu\u00e9s uniquement de formes g\u00e9om\u00e9triques. Il s'agit souvent d'une succession de rectangles num\u00e9rot\u00e9s. \r\nIl faut consid\u00e9rer chaque rectangle comme une parcelle, le texte qu\u2019elle contient comme l\u2019\u00e9num\u00e9ration et la description des \u00e9l\u00e9ments b\u00e2tis et/ou plant\u00e9s. Le nom du propri\u00e9taire est \u00e9galement stipul\u00e9, la superficie est occasionnellement pr\u00e9cis\u00e9e.\r\n\r\nIl s\u2019agit d\u2019un plan terrier, \u00e9l\u00e9ment indispensable au calcul de l\u2019imp\u00f4t. \r\nL\u2019illustration est totalement absente de ce document.",
		"orig_geo": "villefranche",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420813",
		"datation": "1655-1665",
		"id": "339",
		"fichier_md5": "45d26994d2ec421184abf660109563d31353420813",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 56 J 15",
		"private": "Certains plans tr\u00e8s originaux sont constitu\u00e9s uniquement de formes g\u00e9om\u00e9triques. Il s'agit souvent d'une succession de rectangles num\u00e9rot\u00e9s et portant \u00e9galement une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article leur \u00e9tant relatif dans le registre qui accompagne tout plan et dans lequel de plus amples  informations sont consign\u00e9es.\r\n\r\nIl faut consid\u00e9rer chaque rectangle comme une parcelle, le texte qu\u2019elle contient comme l\u2019\u00e9num\u00e9ration et la description des \u00e9l\u00e9ments b\u00e2tis et/ou plant\u00e9s. Le nom du propri\u00e9taire est \u00e9galement stipul\u00e9, la superficie est occasionnellement pr\u00e9cis\u00e9e. \r\nIl s\u2019agit d\u2019un plan terrier, \u00e9l\u00e9ment indispensable au calcul de l\u2019imp\u00f4t. \r\nAfin d\u2019aider \u00e0 situer ces parcelles, les rectangles sont parfois bord\u00e9s de noms de chemins ou de rivi\u00e8re. \r\n\r\nL\u2019illustration est totalement absente de ce document, la coloration \u00e9galement. Ce type de plan terrier n'a vocation qu'\u00e0 aider la collecte des imp\u00f4ts.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84", "90"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/339/raw/339.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/339/raw/339.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan g\u00e9om\u00e9tral du mandement de l'Isle-Barbe comprenant la paroisse de Saint-Rambert et (...)",
		"date_crea": "1788",
		"orig_geo_prec": "Lyon, Saint Rambert L'\u00cele Barbe",
		"description": "H 58 cm x L 87,5 cm\r\n\r\nL'auteur de ce plan s'est attach\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter le d\u00e9coupage des parcelles en indiquant les noms des lieux dits, les num\u00e9ros sous lesquels les terrains sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s et les noms des propri\u00e9taires. \r\nIl est \u00e9vident que ce plan g\u00e9om\u00e9tral ne se suffit pas \u00e0 lui seul et qu\u2019il \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019un registre beaucoup plus riche d\u2019informations et lui permettant de remplir la mission pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 : compter le territoire et r\u00e9partir l'imp\u00f4t entre les diff\u00e9rents propri\u00e9taires fonciers.\r\n\r\nL'auteur a r\u00e9alis\u00e9 un d\u00e9licat travail de peinture, notamment pour repr\u00e9senter la Sa\u00f4ne et pour les roches qui la bordent. La partie dessin\u00e9e du plan est \u00e9galement l\u2019occasion pour lui d\u2019apposer sa signature.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420813",
		"datation": "1788",
		"id": "340",
		"fichier_md5": "af9d04e298c5a3816c431edb74541f961353420813",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 10 G 3279",
		"private": "L'auteur de ce plan s'est attach\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter le d\u00e9coupage des parcelles en indiquant les noms des lieux dits, les num\u00e9ros sous lesquels les terrains sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s et les noms des propri\u00e9taires. \r\n\r\nIl est \u00e9vident que ce plan g\u00e9om\u00e9tral ne se suffit pas \u00e0 lui seul et qu\u2019il \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019un registre beaucoup plus riche d\u2019informations et lui permettant de remplir la mission pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 : compter le territoire et r\u00e9partir l'imp\u00f4t entre les diff\u00e9rents propri\u00e9taires fonciers.\r\n\r\nL'auteur a r\u00e9alis\u00e9 un d\u00e9licat travail de peinture, notamment pour repr\u00e9senter la Sa\u00f4ne et pour les roches qui la bordent. \r\nLe titre du plan est le support d\u2019une ornementation tr\u00e8s riche avec deux colonnes surmont\u00e9es d\u2019une corne d\u2019abondance contenant des fruits et d\u2019une liasse de bl\u00e9. En partie inf\u00e9rieure, une femme nue, verse l\u2019eau contenue dans sa jarre dans la rivi\u00e8re sur laquelle flotte un canard. Cette partie dessin\u00e9e du plan est \u00e9galement l\u2019occasion pour son auteur d\u2019apposer sa signature. La rose des vents est elle aussi le support d\u2019une ornementation.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/340/raw/340.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/340/raw/340.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Atlas national illustr\u00e9, r\u00e9gion de l'Est.  D\u00e9partement du Rh\u00f4ne.",
		"date_crea": "1800",
		"orig_geo_prec": "Rh\u00f4ne",
		"description": "H 52 cm x L 35 cm\r\n\r\nLes d\u00e9partements du Rh\u00f4ne et de la Loire \u00e9taient auparavant unis pour former le d\u00e9partement de Rh\u00f4ne-et-Loire, n\u00e9 le 13 janvier 1790 et form\u00e9 des anciennes provinces du Lyonnais, Beaujolais et Forez. La Convention nationale assi\u00e9geant Lyon de juillet \u00e0 octobre 1793 d\u00e9cide de le s\u00e9parer en deux d\u00e9partements distincts.\r\n\r\nLe m\u00e9daillon laisse appara\u00eetre Claudius, fondateur de la ville de Lyon. Le chapeau et le gant \u00e9voquent quant \u00e0 eux la production industrielle rhodanienne.",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420814",
		"datation": "Premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle",
		"id": "341",
		"fichier_md5": "68369f68b271ed07d91ca9284ee688f81353420814",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, FG A 9 16",
		"private": "Les d\u00e9partements du Rh\u00f4ne et celui de la Loire \u00e9taient auparavant confondus suite \u00e0 la naissance du d\u00e9partement de Rh\u00f4ne-et-Loire le 13 janvier 1790, form\u00e9 par les anciennes provinces du Lyonnais, Beaujolais et Forez. \r\n\r\nPendant le si\u00e8ge de Lyon (juillet \u00e0 octobre 1793), la Convention nationale assi\u00e9geant la ville d\u00e9cide de s\u00e9parer le territoire de Rh\u00f4ne-et-Loire en deux d\u00e9partements : le d\u00e9partement de la Loire et le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLe d\u00e9partement du Rh\u00f4ne est alors form\u00e9 de la partie orientale du Lyonnais et du Beaujolais. Il prend son nom du grand fleuve qui limite la partie Sud-Est de son territoire. Divis\u00e9 en deux arrondissements communaux, celui de Lyon et celui de Villefranche, 25 cantons et 254 communes, sa population est de 482 024 habitants.\r\n\r\nLe m\u00e9daillon laisse appara\u00eetre Claudius, fondateur de la ville de Lyon. Le chapeau et le gant \u00e9voquent quant \u00e0 eux la production industrielle rhodanienne.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["88"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/341/raw/341.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/341/raw/341.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Quartier compris entre la mont\u00e9e de Montauban, de Bourgneuf, du Puits du sel, de L\u00e9pine (...)",
		"date_crea": "1700",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 138 x L 58,5 cm\r\n\r\nLa vocation de ce plan terrier d\u2019une partie du vieux Lyon est assez claire. Il vise \u00e0 apporter des pr\u00e9cisions quant \u00e0 la r\u00e9partition du b\u00e2ti sur la portion de territoire repr\u00e9sent\u00e9e, mais \u00e9galement \u00e0 indiquer pr\u00e9cis\u00e9ment la composition de chacune des constructions en stipulant le nombre d\u2019\u00e9tages qu\u2019elle comporte, s\u2019il elle comprend une cour, des jardins, l\u2019emplacement et le type d\u2019escalier\u2026 \r\nFigurent \u00e9galement les \u00e9curies, les caves et les greniers, les vergers ou encore les jeux de boules. ",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420817",
		"datation": "XVIIIe si\u00e8cle",
		"id": "342",
		"fichier_md5": "4558ce689866fcb7c50b058d70799f6e1353420817",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 197",
		"private": "La vocation de ce plan terrier d\u2019une partie du vieux Lyon est assez claire. Il vise \u00e0 apporter des pr\u00e9cisions quant \u00e0 la r\u00e9partition du b\u00e2ti sur la portion de territoire repr\u00e9sent\u00e9e, mais \u00e9galement \u00e0 indiquer pr\u00e9cis\u00e9ment la composition de chacune des constructions en stipulant le nombre d\u2019\u00e9tages qu\u2019elle comporte, s\u2019il elle comprend une cour, des jardins, l\u2019emplacement et le type d\u2019escalier\u2026 \r\nFigurent \u00e9galement les \u00e9curies, les caves et les greniers, les vergers ou encore les jeux de boules. \r\n\r\nLe nom du propri\u00e9taire est bien souvent indiqu\u00e9, accompagn\u00e9 d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence chiffr\u00e9e, qui est certainement le num\u00e9ro de la parcelle ou une indication pour la retrouver dans le chapitre.\r\nD\u2019apr\u00e8s les mentions port\u00e9es sur ces plans et les r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au \u00ab chapitre \u00bb, on peut estimer que ces dessins ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s de fa\u00e7on concomitante \u00e0 la r\u00e9daction du registre terrier, ou imm\u00e9diatement apr\u00e8s.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/342/raw/342.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/342/raw/342.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "D\u00e9partement de Rh\u00f4ne-et-Loire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le 3 f\u00e9vrier 1790 par l'Assembl\u00e9e nationale",
		"date_crea": "1790",
		"orig_geo_prec": "D\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"description": "H 51 cm x L 59 cm\r\nGrav\u00e9 par Houdan \u00e0 Paris au bureau de l'Atlas national\r\n\r\nL\u2019histoire du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne peut \u00eatre retrac\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des cartes de diff\u00e9rentes \u00e9poques.\r\nSous l'Ancien R\u00e9gime, le territoire \u00e9tait divis\u00e9 en seigneuries. \u00c0 partir du XVIe si\u00e8cle puis \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, de nouvelles institutions de l'administration royale ou n\u00e9e de l'Assembl\u00e9e constituante apparaissent. ",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420819",
		"datation": "1790",
		"id": "343",
		"fichier_md5": "0b0ea63db011acc89c08946985fd75ad1353420819",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 8",
		"private": "Grav\u00e9 par Houdan \u00e0 Paris au bureau de l'Atlas national\r\n\r\nL\u2019histoire du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne peut \u00eatre retrac\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des cartes de diff\u00e9rentes \u00e9poques.\r\nSous l'Ancien R\u00e9gime, le territoire \u00e9tait divis\u00e9 en seigneuries. \u00c0 partir du XVIe si\u00e8cle puis \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, de nouvelles institutions de l'administration royale ou n\u00e9e de l'Assembl\u00e9e constituante apparaissent. \r\n\r\nLe d\u00e9partement de Rh\u00f4ne-et-Loire na\u00eet le 13 janvier 1790, form\u00e9 par les anciennes provinces du Lyonnais, Beaujolais et Forez. C'est l\u2019un des plus grands de France, divis\u00e9 en 71 cantons r\u00e9partis en 6 districts : Roanne, Villefranche, Lyon (qui est chef-lieu), la campagne de Lyon, Saint-\u00c9tienne et Montbrison.\r\n\r\nPendant le si\u00e8ge de Lyon (juillet \u00e0 octobre 1793), la Convention nationale assi\u00e9geant la ville d\u00e9cide de s\u00e9parer le territoire de Rh\u00f4ne-et-Loire en deux d\u00e9partements : le d\u00e9partement de la Loire et le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["88"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/343/raw/343.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/343/raw/343.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Nouvelle carte topographique et statistique du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"date_crea": "1827",
		"orig_geo_prec": "D\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"description": "J.B. No\u00ebllat, g\u00e9ographe et Blondeau, graveur du roi\r\nH 91 cm x L 70 cm\r\n\r\nLa distance \u00e0 parcourir pour relier deux points du territoire est un facteur d\u00e9terminant consid\u00e9rablement l'extension du D\u00e9partement. \r\nLes cartes topographiques et statistiques indiquant la superficie de chaque commune, leurs nombres d\u2019habitants ainsi que les distances les reliant entre elles ne sont donc pas rares. ",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420820",
		"datation": "1827 ",
		"id": "344",
		"fichier_md5": "993e37460d268b678abafa00aee46b9c1353420820",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 45",
		"private": "J.B. No\u00ebllat, g\u00e9ographe et Blondeau, graveur du roi\r\n\r\nLa distance \u00e0 parcourir pour relier deux points du territoire est un facteur d\u00e9terminant consid\u00e9rablement l'extension du D\u00e9partement. Le fait de pouvoir traverser le d\u00e9partement en deux jours de cheval est effectivement un crit\u00e8re pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\nLes cartes topographiques et statistiques indiquant la superficie de chaque commune, leurs nombres d\u2019habitants ainsi que les distances les reliant entre elles ne sont donc pas rares.\r\n",
		"spanish": [],
		"keywords": ["88"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/344/raw/344.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/344/raw/344.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Ville de Lyon, projet d'annexion de territoires limitrophes",
		"date_crea": "1903",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 121 x L 121 cm\r\n\r\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise cr\u00e9e les communes en 1789.\r\nLes fronti\u00e8res entre les villes sont alors discut\u00e9es de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e.\r\nEn 1852, 4 communes de l'Is\u00e8re sont rattach\u00e9es au Rh\u00f4ne : Villeurbanne, Bron, Vaulx-en-Velin et V\u00e9nissieux.\r\nEn 1967, ce sont encore six communes de l'Ain et vingt-trois communes de l'Is\u00e8re qui rejoignent le territoire du Rh\u00f4ne, dont Rillieux-la-Pape et Sathonay, pour lesquelles un projet de rattachement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 au d\u00e9but du XIXe  si\u00e8cle !\r\nLes limites entre les villes et leurs agrandissements sont encore des sujets disput\u00e9s entre les mairies aux XIXe et XXe si\u00e8cles.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420821",
		"datation": "1903",
		"id": "345",
		"fichier_md5": "d540b1d735fc537c503c093d568fe2431353420821",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 1 M 90",
		"private": "La R\u00e9volution fran\u00e7aise cr\u00e9e les communes en 1789.\r\nLes fronti\u00e8res entre les villes sont alors discut\u00e9es de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e.\r\nEn 1852, 4 communes de l'Is\u00e8re sont rattach\u00e9es au Rh\u00f4ne : Villeurbanne, Bron, Vaulx-en-Velin et V\u00e9nissieux.\r\n\r\nEn 1967, ce sont encore six communes de l'Ain et vingt-trois communes de l'Is\u00e8re qui rejoignent le territoire du Rh\u00f4ne, dont Rillieux-la-Pape et Sathonay, pour lesquelles un projet de rattachement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 au d\u00e9but du XIXe  si\u00e8cle !\r\nLes limites entre les villes et leurs agrandissements sont encore des sujets disput\u00e9s entre les mairies aux XIXe et XXe si\u00e8cles.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["88"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/345/raw/345.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/345/raw/345.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Cartes et plans pour les servis et redevances du chapitre Saint-Just de Lyon",
		"date_crea": "1591",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Jean Perrissin\r\nH 43 cm x L 132 cm\r\n\r\n\"Nous soubsignez certifions avoir este au lieu appelle Champvert et avont depaint ceste figure au mieux quil nous a este possible et insi quelle nous a este montree par les partyes...\"\r\nLe peintre pr\u00eate en quelque sorte serment d'avoir effectu\u00e9 un relev\u00e9 correct du territoire, de l'avoir \"d\u00e9peint\" au mieux, et assure l'authenticit\u00e9 du document.\r\n\r\nL'orientation du plan est pr\u00e9cis\u00e9e : matin (est), soir (ouest), vent (sud) et bize (nord).\r\n\r\nCe document \u00e9tait probablement utile dans le cadre de la r\u00e9colte des redevances. ",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420821",
		"datation": "1591",
		"id": "346",
		"fichier_md5": "f1e1b98ed3dae920d8d7f581eff00e271353420821",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 12 G 510 (1)",
		"private": "\"Nous soubsignez certifions avoir este au lieu appelle Champvert et avont depaint ceste figure au mieux quil nous a este possible et insi quelle nous a este montree par les partyes...\"  \r\n\r\nLe peintre pr\u00eate en quelque sorte serment d'avoir effectu\u00e9 un relev\u00e9 correct du territoire, de l'avoir \"d\u00e9peint\" au mieux, et assure l'authenticit\u00e9 du document. \r\n\r\nCe plan parcellaire tr\u00e8s illustr\u00e9 est porteur de nombreux motifs figur\u00e9s appos\u00e9s par dessus le dessin des parcelles de terre et de vignes. Un important travail de coloration de chacun de ces motifs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur ce document qui se situe entre carte et peinture.\r\n\r\nL'orientation du plan est pr\u00e9cis\u00e9e : matin (est), soir (ouest), vent (sud) et bize (nord).\r\n\r\nL'auteur s'est attach\u00e9 \u00e0 faire figurer une muraille, une fontaine, des maisons et des fermes mais encore \u00e0 indiquer les noms de leurs propri\u00e9taires. \r\nCe document \u00e9tait probablement utile dans le cadre de la r\u00e9colte des redevances.\r\n",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/346/raw/346.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/346/raw/346.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de Lyon au XVIe si\u00e8cle",
		"date_crea": "1572",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Braun et Hogenberg\r\nH 39 x L 54 cm\r\n\r\nLe plan de Braun et Hogenberg t\u00e9moigne de l'instauration d\u2019un v\u00e9ritable code couleur dans la repr\u00e9sentation. \r\nIl est une traduction r\u00e9aliste du territoire et le cartographe peintre qui en est l'auteur opte donc logiquement pour l\u2019emploi de la couleur verte pour figurer la v\u00e9g\u00e9tation dont la ville est cercl\u00e9e, du bleu pour tracer les fleuves. \r\n\r\nL\u2019illustrateur n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 faire figurer un couple de musiciens en marge de ce \u00ab tableau urbain \u00bb. Ils apparaissent comme une personnification du territoire repr\u00e9sent\u00e9.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420821",
		"datation": "1572",
		"id": "347",
		"fichier_md5": "a2e06066b796529788b90953f4b7b4bc1353420821",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, FG A 116 (13)",
		"private": "Braun et Hogenberg (reproduction)\r\n\r\nLe plan de Braun et Hogenberg t\u00e9moigne de l'instauration d\u2019un v\u00e9ritable code couleur dans la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nIl est une traduction r\u00e9aliste du territoire et le cartographe peintre qui en est l'auteur opte donc logiquement pour l\u2019emploi de la couleur verte pour figurer la v\u00e9g\u00e9tation dont la ville est cercl\u00e9e, du bleu pour tracer les fleuves. \r\n\r\nIl n\u2019est pas rare que l\u2019illustration de la ville oscille entre un point de vue du dessus pour la repr\u00e9sentation des rues et des maisons aux toits ocres et une vue en perspective pour la repr\u00e9sentation des b\u00e2timents plus embl\u00e9matiques de la ville, comme les \u00e9difices religieux, reconnaissables \u00e0 leur toiture bleut\u00e9e rappelant l\u2019ardoise.\r\n\r\nL\u2019illustrateur n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 faire figurer un couple de musiciens en marge de ce \u00ab tableau urbain \u00bb. Ils apparaissent comme une personnification du territoire repr\u00e9sent\u00e9.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/347/raw/347.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/347/raw/347.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte des Brotteaux du Rh\u00f4ne entre Feyzin, Irigny et Pierre-B\u00e9nite",
		"date_crea": "1660",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 51 x L 90 cm\r\n\r\nCe document appartient \u00e0 un ensemble plus vaste de cartes ayant \u00e9t\u00e9 utiles dans le cadre d'une proc\u00e9dure engag\u00e9e pour la d\u00e9fense de droits de p\u00e2ture. Cette derni\u00e8re opposa la famille noble des Chaponay, propri\u00e9taire des terrains repr\u00e9sent\u00e9s sur les documents aux habitants de V\u00e9nissieux.\r\n\r\nLa carte pr\u00e9sente de plus la particularit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e \"dans tous les sens\". \r\nL'auteur de ce plan a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable travail de peinture.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420822",
		"datation": "1660",
		"id": "348",
		"fichier_md5": "9763a28c94935d458e2c72f354d80d231353420822",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 44 J 340",
		"private": "Ce document appartient \u00e0 un ensemble plus vaste de cartes ayant \u00e9t\u00e9 utiles dans le cadre d'une proc\u00e9dure engag\u00e9e pour la d\u00e9fense de droits de p\u00e2ture. Cette derni\u00e8re opposa la famille noble des Chaponay, propri\u00e9taire des terrains repr\u00e9sent\u00e9s sur les documents aux habitants de V\u00e9nissieux.\r\n\r\nLa transcription du territoire alterne entre des vues de haut et de face ; des repr\u00e9sentations en plan et en \u00e9l\u00e9vation. Cette fa\u00e7on de proc\u00e9der est tr\u00e8s souvent observ\u00e9e sur les plans de villes de cette \u00e9poque.\r\n\r\nLa carte pr\u00e9sente de plus la particularit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e \"dans tous les sens\". \r\nLa l\u00e9gende \u00e9crite impose un sens de lecture mais le dessin peut quant \u00e0 lui \u00eatre lu dans les deux sens puisque certains arbres et certaines habitations sont peints dans des sens oppos\u00e9s.\r\n\r\nL'auteur de ce plan a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable travail de peinture. L'emploi d'un tel nuancier de verts pour la repr\u00e9sentation de la v\u00e9g\u00e9tation et le rendu du relief t\u00e9moigne du fait que l'auteur se soit souci\u00e9 du r\u00e9alisme.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/348/raw/348.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/348/raw/348.tif"
		}, {
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/348/raw/348.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte pittoresque et gastronomique du Beaujolais",
		"date_crea": "1939",
		"orig_geo_prec": "Villefranche en Beaujolais",
		"description": "Syndicat d'initiative de Villefranche en Beaujolais\r\nLuc Barbier et Jean Guillermet\r\nH 31,5 cm x L 29 cm\r\n\r\nSur le mode humoristique, les cartes peuvent dessiner les attributs que leurs auteurs ou la tradition donnent \u00e0 des quartiers ou \u00e0 des villes.\r\nL\u2019illustration prend ici le pas sur la repr\u00e9sentation du territoire au sens cartographique pour privil\u00e9gier une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste de ses aspects gastronomiques et pittoresques.",
		"orig_geo": "villefranche",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420824",
		"datation": "1939",
		"id": "349",
		"fichier_md5": "7c0d40c3b7e4acb826e5ddf029c19efb1353420824",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 64 J 112",
		"private": "Syndicat d'initiative de Villefranche en Beaujolais\r\nLuc Barbier et Jean Guillermet\r\n\r\nSur le mode humoristique, les cartes peuvent dessiner les attributs que leurs auteurs ou la tradition donnent \u00e0 des quartiers ou \u00e0 des villes.\r\n\r\nCette carte pittoresque et gastronomique du Beaujolais permet aux touristes d'appr\u00e9hender les caract\u00e9ristiques du \"pays\" du Beaujolais, avec Villefranche en point d'orgue. Les bouteilles rappellent que les vignes produisent ici des crus reconnus, les sapins \u00e9voquent le relief du \"Beaujolais des Sapins\", la repr\u00e9sentation d'une usine \u00e0 L'Arbresle met en valeur l\u2019industrie textile\u2026 L\u2019auteur, usant du sens figur\u00e9, n\u2019omet pas non plus de pr\u00e9ciser les lieux dans lesquels on trouve des \u00e9crevisses, des truites ou encore du fromage.\r\n\r\nCertains dessins sont accompagn\u00e9s d\u2019explications \u00e9crites am\u00e9liorant la compr\u00e9hension de la carte.\r\nL\u2019illustration prend ici le pas sur la repr\u00e9sentation du territoire au sens cartographique pour privil\u00e9gier une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste de ses aspects gastronomiques et pittoresques.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/349/raw/349.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/349/raw/349.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "La Sa\u00f4ne et ses rives entre Anse et Villefranche",
		"date_crea": "1780",
		"orig_geo_prec": "Villefranche en Beaujolais",
		"description": "H 23,5 cm x L 36,5 cm\r\n\r\nCette carte n'impose pas v\u00e9ritablement de sens de lecture puisque les motifs figur\u00e9s comme les ch\u00e2teaux, les \u00e9glises et les maisons ainsi que les indications \u00e9crites suivent deux orientations distinctes.\r\n\r\nLes informations topographiques relatives au territoire repr\u00e9sent\u00e9 sont rel\u00e9gu\u00e9es au second plan et laissent ainsi place \u00e0 des d\u00e9tails picturaux et \u00e0 un travail de coloration digne de celui d'un peintre.",
		"orig_geo": "villefranche",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420825",
		"datation": "1780 - 1800",
		"id": "350",
		"fichier_md5": "e38bdcd74d11970f6e4e67ce86e829bc1353420825",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 593 (a)",
		"private": "Une fois encore, cette carte n'impose pas v\u00e9ritablement de sens de lecture puisque les motifs figur\u00e9s comme les ch\u00e2teaux, les \u00e9glises et les maisons ainsi que les indications \u00e9crites suivent deux orientations distinctes.\r\n\r\nLes informations topographiques relatives au territoire repr\u00e9sent\u00e9 sont rel\u00e9gu\u00e9es au second plan et laissent ainsi place \u00e0 des d\u00e9tails picturaux et \u00e0 un travail de coloration digne de celui d'un peintre.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/350/raw/350.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/350/raw/350.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "La Sa\u00f4ne et ses rives entre Anse et Villefranche",
		"date_crea": "1780",
		"orig_geo_prec": "Villefranche en Beaujolais",
		"description": "H 25,5 cm x L 38 cm\r\n\r\nCette carte n'impose pas v\u00e9ritablement de sens de lecture puisque les motifs figur\u00e9s et les indications \u00e9crites suivent deux orientations distinctes. \r\n\r\nLa pr\u00e9cision s'observe dans trac\u00e9 du dessin ainsi que dans la coloration\u2026 Un v\u00e9ritable travail de peintre !",
		"orig_geo": "villefranche",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420825",
		"datation": "1780-1800",
		"id": "351",
		"fichier_md5": "ff8c753719eb80e4be5c56f3a7836aa91353420825",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 593 (b)",
		"private": "Une fois encore, cette carte n'impose pas v\u00e9ritablement de sens de lecture puisque les motifs figur\u00e9s et les indications \u00e9crites suivent deux orientations distinctes. \r\n\r\nLa pr\u00e9cision s'observe dans trac\u00e9 du dessin ainsi que dans la coloration\u2026 Un v\u00e9ritable travail de peintre !",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/351/raw/351.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/351/raw/351.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Limites de la juridiction du chapitre Saint-Jean de Lyon \u00e0 \u00c9cully",
		"date_crea": "1580",
		"orig_geo_prec": "Lyon, Ecully",
		"description": "H 47,5 cm x L 64 cm\r\n\r\nUne indication \u00e9crite, situ\u00e9e au centre du document, nous renseigne sur la raison d'\u00eatre de cette carte. Le \"lieu contentieux\" d\u00e9signe probablement un terrain dont l'appartenance \u00e0 la juridiction \u00e9tait discut\u00e9e.\r\nAlors que le document \u00e0 de toute \u00e9vidence \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans un contexte juridique ou tout du moins dans le cadre d'un diff\u00e9rent, son auteur ne se prive pas en cette occasion de mettre en avant ses talents artistiques. ",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420827",
		"datation": "vers 1580",
		"id": "352",
		"fichier_md5": "74ebfdc26cdfe848679450c8b8ca4dc41353420827",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 10 G 2309 (1)",
		"private": "Une indication \u00e9crite, situ\u00e9e au centre du document, nous renseigne sur la raison d'\u00eatre de cette carte. Le \"lieu contentieux\" d\u00e9signe probablement un terrain dont l'appartenance \u00e0 la juridiction \u00e9tait discut\u00e9e.\r\nAlors que le document \u00e0 de toute \u00e9vidence et cr\u00e9\u00e9 dans un contexte juridique ou tout du moins dans le cadre d'un diff\u00e9rent entre deux communes, son auteur ne se prive pas de cette occasion de mettre en avant ses talents artistiques. Cette carte est davantage un tableau duquel transparaissent quelques \u00e9l\u00e9ments topographiques comme les limites entre les parcelles, les noms de leurs propri\u00e9taires et quelques noms de chemins.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/352/raw/352.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/352/raw/352.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Cartes des brotteaux du Rh\u00f4ne entre Feyzin, Irigny et Pierre-B\u00e9nite",
		"date_crea": "1644",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 47 cm x L 73 cm\r\nCopie de Simon Maupin du 12 f\u00e9vrier 1644\r\n\r\nCe plan refl\u00e8te le travail d\u2019un aquarelliste. Il est constitu\u00e9 d'aplats de couleurs qui sont ponctu\u00e9s de quelques motifs sugg\u00e9rant la v\u00e9g\u00e9tation et de quelques d\u00e9tails figuratifs servant de points de rep\u00e8re. Des indications \u00e9crites pr\u00e9cisent le nom d\u2019un cours d\u2019eau, celui d\u2019un pr\u00e9 ou d\u2019une route.\r\n\r\nNous sommes donc en pr\u00e9sence de ce que l'on pourrait qualifier de \"tableau cartographi\u00e9\".",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420827",
		"datation": "1644",
		"id": "353",
		"fichier_md5": "5857ca33e359a4c27ec2c3b679390a881353420827",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 44 J 336",
		"private": "Copie de Simon Maupin du 12 f\u00e9vrier 1644\r\n\r\nCe plan refl\u00e8te le travail d\u2019un aquarelliste. Il est constitu\u00e9 d'aplats de couleurs qui sont ponctu\u00e9s de quelques motifs sugg\u00e9rant la v\u00e9g\u00e9tation et de quelques d\u00e9tails figuratifs servant de points de rep\u00e8re. Des indications \u00e9crites pr\u00e9cisent le nom d\u2019un cours d\u2019eau, celui d\u2019un pr\u00e9 ou d\u2019une route.\r\n\r\nNous sommes donc en pr\u00e9sence de ce que l'on pourrait qualifier de \"tableau cartographi\u00e9\".",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/353/raw/353.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/353/raw/353.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan du chemin menant au port d'Ampuis",
		"date_crea": "1722",
		"orig_geo_prec": "Ampuis",
		"description": "H 44 cm x L 81,5 cm\r\n\r\nLe plan, \u00e9tabli pour un projet d\u2019entretien et d\u2019\u00e9largissement du port public et du \"chemin tendant au fleuve du Rh\u00f4ne\", repr\u00e9sente \u00e9galement les alentours et le ch\u00e2teau. Il n'est pas pour autant priv\u00e9 de couleur et de figuration. \r\nDeux modes de repr\u00e9sentation se t\u00e9lescopent dans ce plan : une vue du ciel pour les routes et les parcelles agricoles sur lesquelles sont indiqu\u00e9s les noms des propri\u00e9taires et la perspective pour le b\u00e2ti, repr\u00e9sent\u00e9 quant \u00e0 lui en \u00e9l\u00e9vation. La perspective pose cependant question car la repr\u00e9sentation de cette portion du territoire ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'un seul point de vue mais bien de plusieurs.",
		"orig_geo": "givors",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420829",
		"datation": "1722-1783",
		"id": "354",
		"fichier_md5": "cf84a54e9db8c9349d766978b061fa211353420829",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 8 C 433 (1)",
		"private": "Le plan, \u00e9tabli pour un projet d\u2019entretien et d\u2019\u00e9largissement du port public et du \"chemin tendant au fleuve du Rh\u00f4ne\", repr\u00e9sente \u00e9galement les alentours et le ch\u00e2teau. Il n'est pas pour autant priv\u00e9 de couleur et de figuration. \r\n\r\nDeux modes de repr\u00e9sentation se t\u00e9lescopent dans ce plan : une vue du ciel pour les routes et les parcelles agricoles sur lesquelles sont indiqu\u00e9s les noms des propri\u00e9taires et la perspective pour le b\u00e2ti, repr\u00e9sent\u00e9 quant \u00e0 lui en \u00e9l\u00e9vation. La perspective pose cependant question car la repr\u00e9sentation de cette portion du territoire ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'un seul point de vue mais bien de plusieurs.\r\n\r\nLe travail est pr\u00e9cis et d\u00e9taill\u00e9 pour la figuration des arbres dont on repr\u00e9sente m\u00eame les ombres port\u00e9es, de la toiture du ch\u00e2teau et de son porche d\u2019entr\u00e9e ainsi que pour la silhouette d\u2019une ch\u00e2telaine se d\u00e9tachant dans l\u2019embrasure de la porte.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/354/raw/354.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/354/raw/354.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Nouveau plan de la ville de Lyon avec ponts, quais, forts, (...) monuments anciens et modernes (...)",
		"date_crea": "1851",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 47 cm x L 63 cm\r\nRamboz\r\n\r\nDiff\u00e9rents lieux embl\u00e9matiques de Lyon sont repr\u00e9sent\u00e9s dans des vignettes situ\u00e9es en marge du plan. On aper\u00e7oit diff\u00e9rents ponts permettant de franchir le Rh\u00f4ne ou la Sa\u00f4ne, on reconna\u00eet ais\u00e9ment L'H\u00f4tel Dieu, la colline de Fourvi\u00e8re et sa basilique, la Place Bellecour et le campanile d'Antonin Poncet.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420830",
		"datation": "1851",
		"id": "355",
		"fichier_md5": "75e4f738265feb5c84c2589cc40a8a3e1353420830",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 V 20",
		"private": "Ramboz\r\n\r\nDiff\u00e9rents lieux embl\u00e9matiques de Lyon sont repr\u00e9sent\u00e9s dans des vignettes situ\u00e9es en marge du plan. On aper\u00e7oit diff\u00e9rents ponts permettant de franchir le Rh\u00f4ne ou la Sa\u00f4ne, on reconna\u00eet ais\u00e9ment L'H\u00f4tel Dieu, la colline de Fourvi\u00e8re et sa basilique, la Place Bellecour et le campanile d'Antonin Poncet.\r\nLes illustrations encadrant le plan sont de grande qualit\u00e9. Elles rel\u00e8vent du dessin architectural et laissent appara\u00eetre en perspective les lieux phares de la ville.\r\nL'auteur a ici pris le parti de ne pas int\u00e9grer le figur\u00e9 dans le plan lui-m\u00eame mais ce sont les marges qui sont pr\u00e9textes \u00e0 l\u2019accueillir.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/355/raw/355.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/355/raw/355.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Lyon rive gauche",
		"date_crea": "1881",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 49,5 cm x L 69,5 cm\r\nPlan non dat\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 sous le mandat de \"Mr le Dr Gailleton Maire\", de 1881 \u00e0 1900.\r\n\r\nCe plan n'a pas vocation \u00e0 tout repr\u00e9senter de la portion de territoire concern\u00e9e ; il ne figure que les \u00e9l\u00e9ments qui int\u00e9ressent son auteur ou son commanditaire. \r\nIl est ici question des grands travaux ex\u00e9cut\u00e9s ou \u00e0 entreprendre sur la rive gauche du Rh\u00f4ne \u00e0 Lyon. ",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420830",
		"datation": "1881-1900",
		"id": "356",
		"fichier_md5": "fd6bdf649969d2357f98642db8993ae71353420830",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, FG A 115 (8)",
		"private": "Plan non dat\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 sous le mandat de \"Mr le Dr Gailleton Maire\", de 1881 \u00e0 1900.\r\n\r\nCe plan n'a pas vocation \u00e0 tout repr\u00e9senter de la portion de territoire concern\u00e9e ; il ne figure que les \u00e9l\u00e9ments qui int\u00e9ressent son auteur ou son commanditaire. \r\n\r\nIl est ici question des grands travaux ex\u00e9cut\u00e9s ou \u00e0 entreprendre sur la rive gauche du Rh\u00f4ne \u00e0 Lyon. Ainsi apparaissent dans le plan les dessins des \u00e9l\u00e9vations des fa\u00e7ades des monuments lyonnais r\u00e9cemment \u00e9difi\u00e9s en date du 1er mai 1893. D'autres illustrations encadrent le plan, dans un but touristique ou pour mettre en avant les projets urbains. De grande qualit\u00e9, elles rel\u00e8vent du dessin architectural et laissent appara\u00eetre en perspective les grands axes de communication de la ville.\r\nAinsi, les \u00e9l\u00e9ments figur\u00e9s peuvent \u00eatre partie prenante du plan ou \u00eatre accueillis dans les marges.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/356/raw/356.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/356/raw/356.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan humoristique de la ville de Lyon",
		"date_crea": "1910",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Petrus le Gonne\r\nH 64 cm x L 48,5 cm\r\n\r\nCe plan humoristique offre de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences, certainement tout \u00e0 fait compr\u00e9hensibles aux lecteurs de l'\u00e9poque.\r\n\r\nLe cartographe dessinateur, parfois plus dessinateur cartographe d\u2019ailleurs, tourne en d\u00e9rision des faits de soci\u00e9t\u00e9 comme en repr\u00e9sentant un tr\u00e9sorier g\u00e9n\u00e9ral les poches vides ou en rebaptisant l\u2019H\u00f4tel de ville \u00ab Piston central \u00bb.\r\nIci, les \u00e9l\u00e9ments topographiques sont relay\u00e9s au second plan. Seuls le Rh\u00f4ne et la Sa\u00f4ne figurent clairement tandis que tous les autres lieux, b\u00e2timents\u2026 sont repr\u00e9sent\u00e9s m\u00e9taphoriquement.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420832",
		"datation": "1910",
		"id": "357",
		"fichier_md5": "fcf0704466903c8b3604a5ce198f441d1353420832",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, FG A 115 (7)",
		"private": "Petrus le Gonne\r\n\r\nCe plan humoristique offre de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences, certainement tout \u00e0 fait compr\u00e9hensibles aux lecteurs de l'\u00e9poque.\r\nLes mouches repr\u00e9sent\u00e9es sur la Sa\u00f4ne rappellent que le nom du \"b\u00e2teau-mouche\" vient du lieu de sa production, le quartier de la Mouche, actuel quartier de Gerland dans le sud-est de Lyon. Le dessin du clou accompagn\u00e9 de la mention \"Chez ma Tante\" \u00e9voque le Mont de Pi\u00e9t\u00e9, surnomm\u00e9 \"le clou\" ou \"ma Tante\". Le canonnier \u00e0 la Part-Dieu rappelle l\u2019emplacement de l\u2019ancienne caserne. Alors en fonctionnement, la ficelle de Loyasse permet l\u2019acheminement des cercueils au cimeti\u00e8re de Loyasse.\r\n\r\nLe cartographe dessinateur, parfois plus dessinateur cartographe d\u2019ailleurs, tourne en d\u00e9rision des faits de soci\u00e9t\u00e9 comme en repr\u00e9sentant un tr\u00e9sorier g\u00e9n\u00e9ral les poches vides ou en rebaptisant l\u2019H\u00f4tel de ville \u00ab Piston central \u00bb.\r\n\r\nIci, les \u00e9l\u00e9ments topographiques sont relay\u00e9s au second plan. Seuls le Rh\u00f4ne et la Sa\u00f4ne figurent clairement tandis que tous les autres lieux, b\u00e2timents\u2026 sont repr\u00e9sent\u00e9s m\u00e9taphoriquement.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/357/raw/357.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/357/raw/357.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de la rente noble de l'abbaye d'Ainay",
		"date_crea": "1700",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 52 cm x L 76 cm\r\n\r\nCe plan a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u afin de dresser un \u00e9tat de la rente de l'abbaye d'Ainay. Il permet d'identifier les terrains et les b\u00e2tis qui en d\u00e9pendent, d'indiquer sommairement la composition des habitations en pr\u00e9cisant par exemple le nombre d'\u00e9tages et, dans la mesure du possible, les noms de leurs propri\u00e9taires. La plupart des informations relatives aux espaces, b\u00e2tis ou non, repr\u00e9sent\u00e9s sur ce plan sont consign\u00e9es dans un registre. Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ce registre sont nombreuses sur le plan. Elles prennent la forme suivante \u00ab R : art seul S\u00b0 14g \u00bb et renvoient \u00e0 l'article correspondant.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420833",
		"datation": "XVIIIe si\u00e8cle",
		"id": "358",
		"fichier_md5": "9bee0b2138ce0c354f2878efeed791831353420833",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 11 G 450 (1) Planche 7",
		"private": "Ce plan a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u afin de dresser un \u00e9tat de la rente de l'abbaye d'Ainay. Il permet d'identifier les terrains et les b\u00e2tis qui en d\u00e9pendent, d'indiquer sommairement la composition des habitations en pr\u00e9cisant par exemple le nombre d'\u00e9tages et, dans la mesure du possible, les noms de leurs propri\u00e9taires. La plupart des informations relatives aux espaces, b\u00e2tis ou non, repr\u00e9sent\u00e9s sur ce plan sont consign\u00e9es dans un registre. Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ce registre sont nombreuses sur le plan. Elles prennent la forme suivante \u00ab R : art seul S\u00b0 14g \u00bb et renvoient \u00e0 l'article correspondant.\r\n\r\nSi le code de repr\u00e9sentation employ\u00e9 est assez simple, faisant appel \u00e0 la couleur verte pour d\u00e9signer les espace non b\u00e2tis comme les jardins ou les cours et \u00e0 la couleur rose pour d\u00e9signer les constructions, qu\u2019il s\u2019agisse de maisons ou d\u2019\u00e9glises, quelques \u00e9l\u00e9ments figur\u00e9s se sont gliss\u00e9s dans le plan. Des croix chr\u00e9tiennes viennent confirmer la vocation religieuse de certains \u00e9difices, quelques arbres sont repr\u00e9sent\u00e9s de fa\u00e7on \u00e9parse. Le cimeti\u00e8re est quant \u00e0 lui repr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9aliste. Des ossements et des cr\u00e2nes indiquent son emplacement.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/358/raw/358.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/358/raw/358.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de la for\u00eat de la commanderie de Chari\u00e8res (Creuse)",
		"date_crea": "1770",
		"orig_geo_prec": "Creuse",
		"description": "Placide Jammet du Villard, arpenteur royal g\u00e9om\u00e8tre\r\nH 45,5 cm x L 61 cm\r\n\r\nCe plan illustre les privil\u00e8ges de chasse dont jouissent les membres de l'Ordre de Malte, organisation religieuse hospitali\u00e8re compos\u00e9e de chevaliers. Les privil\u00e8ges sont des distinctions accord\u00e9es \u00e0 certains groupes dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\nLa vocation de ce document cartographi\u00e9 est assez claire, ce qui laisse place \u00e0 la libre expression de \"l\u2019artiste\" cartographe qui en profite pour glisser des \u00e9l\u00e9ments figur\u00e9s sur son \"tableau\". Apparaissent ainsi un berger et ses b\u00eates, un chasseur et son chien\u2026",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420834",
		"datation": "1770",
		"id": "359",
		"fichier_md5": "ed0d4dab1c54f89a1edc021c66004a3e1353420834",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 48 H 1451 (1)",
		"private": "Placide Jammet du Villard, arpenteur royal g\u00e9om\u00e8tre\r\n\r\nCe plan illustre les privil\u00e8ges de chasse dont jouissent les membres de l'Ordre de Malte, organisation religieuse hospitali\u00e8re compos\u00e9e de chevaliers. Les privil\u00e8ges sont des distinctions accord\u00e9es \u00e0 certains groupes dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\nCe plan illustre un territoire pr\u00e9cis, une zone foresti\u00e8re, dont les seuls \u00e9l\u00e9ments topographiques repr\u00e9sent\u00e9s sont les limites, par la figuration des bornes, les chemins qui le traversent et les diff\u00e9rences de v\u00e9g\u00e9tations. \r\n\r\nLa vocation de ce document cartographi\u00e9 est donc assez claire, ce qui laisse place \u00e0 la libre expression de \"l\u2019artiste\" cartographe qui en profite pour glisser des \u00e9l\u00e9ments figur\u00e9s sur son \"tableau\". Apparaissent ainsi un berger et ses b\u00eates, un chasseur et son chien\u2026",
		"spanish": [],
		"keywords": ["85"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/359/raw/359.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/359/raw/359.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan d'assemblage des clich\u00e9s des prises de vues a\u00e9riennes de l'agglom\u00e9ration lyonnaise",
		"date_crea": "1968",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Cabinet d'ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe de Bron\r\nH 98 cm x L 69,5 cm\r\n\r\nLa couverture photo a\u00e9rienne g\u00e9n\u00e9rale de la France commence en 1945. Le territoire, pris en photo depuis un avion, est utilis\u00e9 comme une carte. Les diff\u00e9rents clich\u00e9s seront assembl\u00e9s, superpos\u00e9s, orient\u00e9s comme les pi\u00e8ces d'un puzzle. Chacune des photographies prises constituent ainsi une partie de la carte finale. \r\nCe plan d'assemblage va servir \u00e0 l'\u00e9tablissement de la carte, il en est la trame.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420834",
		"datation": "1968",
		"id": "360",
		"fichier_md5": "5506881cd407adfdddc84d421bdee5eb1353420834",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3346 W 13",
		"private": "Cabinet d'ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe de Bron\r\n\r\nD\u00e8s la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, des proc\u00e9d\u00e9s de couverture du territoire depuis le ciel sont exp\u00e9riment\u00e9s. Le photographe Nadar s'essaie ainsi \u00e0 des photos de la r\u00e9gion parisienne depuis un ballon en 1855. \r\nAvec la guerre, l'utilisation de la photographie a\u00e9rienne se d\u00e9veloppe et la technique de photogramm\u00e9trie a\u00e9rienne se perfectionne. La couverture photo a\u00e9rienne g\u00e9n\u00e9rale de la France commence en 1945. Le territoire, pris en photo depuis un avion, est utilis\u00e9 comme une carte. Les diff\u00e9rents clich\u00e9s seront assembl\u00e9s, superpos\u00e9s, orient\u00e9s comme les pi\u00e8ces d'un puzzle. Chacune des photographies prises constituent ainsi une partie de la carte finale. \r\n\r\nAfin de pouvoir reconstituer cet immense puzzle, les ing\u00e9nieurs dressent un plan d'assemblage de tous ces clich\u00e9s en indiquant les num\u00e9ros et les emplacements des photographies, leur sens de prise de vues\u2026  Ce plan d'assemblage va servir \u00e0 l'\u00e9tablissement de la carte, il en est la trame.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["87"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/360/raw/360.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/360/raw/360.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte d'\u00c9tat-major au 1/80 000 de Lyon, planche 168 - D\u00e9p\u00f4t de la guerre",
		"date_crea": "1841",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 58,5 cm x L 89 cm\r\n\r\nEntre 1816 et 1866 les premi\u00e8res cartes produites par et pour l'\u00c9tat-major sont publi\u00e9es.\r\nLes cartes correspondent aux exigences des militaires en mati\u00e8re de connaissance du territoire et permettent sa d\u00e9fense. \r\nC\u2019est l'IGN qui produit aujourd'hui les cartes de r\u00e9f\u00e9rence pour la France.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420834",
		"datation": "1841",
		"id": "361",
		"fichier_md5": "85bd78a08639a7d19b5d034cc57c5ac11353420834",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, S 1227",
		"private": "Entre 1816 et 1866 les premi\u00e8res cartes produites par et pour l'\u00c9tat-major sont publi\u00e9es. Les cartes sont lev\u00e9es \u00e0 une \u00e9chelle de 1/40 000 et publi\u00e9es \u00e0 une \u00e9chelle de 1/80 000, c'est \u00e0 dire \u00e0 une \u00e9chelle plus petite, repr\u00e9sentant une plus grande partie du territoire.\r\n\r\nLes cartes correspondent ainsi aux exigences des militaires en mati\u00e8re de connaissance du territoire et permettent sa d\u00e9fense. Elles correspondent aussi \u00e0 leurs exigences en terme de maniabilit\u00e9. Ces cartes sont en effet pli\u00e9es et entoil\u00e9es, ce qui facilite grandement leur manipulation sur le terrain. Elles sont destin\u00e9es \u00e0 servir, \u00e0 \u00eatre us\u00e9es puis \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9es par de nouvelles \u00e9ditions mises \u00e0 jour.\r\n\r\nCes cartes sont des traductions du territoire dans ses moindres d\u00e9tails. Ce que l\u2019on nomme \"carte topographique de base\" ou \"carte d\u2019\u00c9tat-Major\" est la carte d\u2019un territoire donn\u00e9 qui atteint le niveau de d\u00e9tail et de pr\u00e9cision le plus \u00e9lev\u00e9. Le r\u00e9seau des axes routiers, y compris des axes secondaires, est repr\u00e9sent\u00e9. Les points d'altitude sont d\u00e9termin\u00e9s gr\u00e2ce au nivellement. Le relief est figur\u00e9 par des hachures.\r\n\r\nLa carte est r\u00e9vis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e0 des \u00e9chelles variables : au 1/50 000 \u00e0 partir de 1900 par le Service g\u00e9ographique de l'arm\u00e9e, successeur de l'\u00c9tat-major, puis au 1/25 000 apr\u00e8s la seconde guerre mondiale par l'Institut g\u00e9ographique national, cr\u00e9\u00e9 en 1940.\r\nC\u2019est toujours l'IGN qui produit aujourd'hui les cartes de r\u00e9f\u00e9rence pour la France.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["87"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/361/raw/361.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/361/raw/361.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "\u00c9tat des lieux lors de l'assassinat \u00e0 Sainte-Colombe-l\u00e8s-Vienne de Fran\u00e7ois Godebert, notaire",
		"date_crea": "1742",
		"orig_geo_prec": "Sainte Colombe l\u00e8s Vienne",
		"description": "H 85,54 cm x L 58 cm\r\n\r\nLa cartographie est un instrument de travail utile aux secteurs d'activit\u00e9 les plus vari\u00e9s. Il existe m\u00eame des plans cr\u00e9\u00e9s pour servir la justice qui sont des reconstitutions de sc\u00e8nes de crime, des repr\u00e9sentations picturales des lieux o\u00f9 les preuves ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par les enqu\u00eateurs et qui relatent le d\u00e9roulement d\u2019un assassinat.",
		"orig_geo": "givors",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420840",
		"datation": "1742",
		"id": "362",
		"fichier_md5": "22c34bd873b697c4d4d054a6241164ba1353420840",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 274",
		"private": "La cartographie est omnipr\u00e9sente. Elle est un instrument de travail utile aux secteurs d'activit\u00e9 les plus vari\u00e9s. Il existe m\u00eame des plans cr\u00e9\u00e9s pour servir la justice qui sont des reconstitutions de sc\u00e8nes de crime, des repr\u00e9sentations picturales des lieux o\u00f9 les preuves ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par les enqu\u00eateurs et qui relatent le d\u00e9roulement d\u2019un assassinat.\r\n\r\nChacun des faits est d\u00e9crit dans la l\u00e9gende et localis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un num\u00e9ro. \u00ab  1. Pierres sur lesquelles les assassins de Godebert l\u2019attendaient \u00e0 son passage. 2. Lieux o\u00f9 il fut saisi par les assassins et o\u00f9 sa perruque et ses clefs furent trouv\u00e9es avec son b\u00e2ton. 3. Passage par lequel il f\u00fbt tra\u00een\u00e9 dans le Rh\u00f4ne et o\u00f9 on trouva son chapeau. 4. Tra\u00een\u00e9e d\u2019un homme et traces de pieds de plusieurs sur le limon que le Rh\u00f4ne aurait laiss\u00e9 en se retirant. (\u2026) \u00bb.\r\n",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/362/raw/362.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/362/raw/362.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Nouveau plan topographique sur la ville de Lyon avec un pr\u00e9cis historique sur cette ville et (...)",
		"date_crea": "1822",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Jos\u00e9phine Decomberousse\r\nH 49,5 cm x L 67,5 cm\r\n\r\nUn plan topographique de ville peut lui aussi \u00eatre un instrument de travail venant soutenir le travail des offices du tourisme puisqu\u2019il constitue parfois un riche support d\u2019informations \u00e0 destination des touristes et des gens de passage sur le territoire. ",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420840",
		"datation": "1822",
		"id": "363",
		"fichier_md5": "d58730bc6a7fc3059a0922a51513177c1353420840",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 5",
		"private": "Jos\u00e9phine Decomberousse\r\n\r\nUn plan topographique de ville peut lui aussi \u00eatre un instrument de travail venant soutenir le travail des offices du tourisme puisqu\u2019il constitue parfois un riche support d\u2019informations \u00e0 destination des touristes et des gens de passage sur le territoire. \r\n\r\nIl arrive en effet que le plan soit accompagn\u00e9 d\u2019un pr\u00e9cis historique de la ville et d\u2019une notice sur ce qu\u2019elle contient de remarquable. Des encadr\u00e9s, en marge du plan, apportent de nombreuses autres pr\u00e9cisions : la liste et le d\u00e9coupage des paroisses, un index des rues, des suggestions d\u2019h\u00f4tels garnis, un historique de la fondation de Lyon, une carte g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne, des notes sur les \u00e9difices et les monuments publics de la ville (leur histoire, les jours d\u2019ouverture\u2026) mais aussi une \u00e9num\u00e9ration des curiosit\u00e9s de Lyon (antiquit\u00e9s, palais des arts\u2026).",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/363/raw/363.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/363/raw/363.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte des communes du Rh\u00f4ne comprises dans la zone de ravitaillement de la place de Lyon",
		"date_crea": "1889",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 38 cm x L 28,5 cm\r\nService du ravitaillement\r\n\r\nLa carte est \u00e9galement un outil de planification et de d\u00e9fense passive, souvent \u00e9dit\u00e9e dans un but bien pr\u00e9cis, celui d'assister l'homme dans son travail. Il en est par exemple ainsi d'un plan du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne pr\u00e9cisant les quatre zones de ravitaillement. Ce document a \u00e9t\u00e9 produit par le service du ravitaillement lui-m\u00eame afin de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins et de permettre son travail.\r\n\r\nLa carte du territoire du Rh\u00f4ne est ainsi d\u00e9coup\u00e9e en quatre zones de ravitaillement et permet de conna\u00eetre en un coup d'\u0153il le mode de fonctionnement du Comit\u00e9 de ravitaillement du Rh\u00f4ne.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420840",
		"datation": "1889",
		"id": "364",
		"fichier_md5": "49c214b3fee4e5cea0ea8e881b5ab92a1353420840",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, R 553",
		"private": "Service du ravitaillement\r\n\r\nLa carte est \u00e9galement un outil de planification et de d\u00e9fense passive, souvent \u00e9dit\u00e9e dans un but bien pr\u00e9cis, celui d'assister l'homme dans son travail. Il en est par exemple ainsi d'un plan du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne pr\u00e9cisant les quatre zones de ravitaillement. Ce document a \u00e9t\u00e9 produit par le service du ravitaillement lui-m\u00eame afin de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins et de permettre son travail.\r\n\r\n\u00c0 l'hiver 1889, des mesures sont prises pour assurer le ravitaillement de la population au sein des d\u00e9partements en cas de guerre. \r\nLe commandant de la place de Lyon \u00e9crit au pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne en d\u00e9cembre, lui indiquant que le Rh\u00f4ne est une \"partie notable de la zone d'approvisionnement de la place de Lyon\". \r\n\r\nDes tableaux indiquent \"les prestations dont la r\u00e9quisition est pr\u00e9vue dans les communes comprises dans [\u2026] la zone totale d'approvisionnement de la place de Lyon\" : des quantit\u00e9s de bl\u00e9, de farine ou de pommes de terre, mais aussi un certain nombre de b\u0153ufs ou de moutons, denr\u00e9es sur lesquelles compter \"\u00e0 tout moment de l'ann\u00e9e\". \r\n\r\nLa carte du territoire du Rh\u00f4ne est ainsi d\u00e9coup\u00e9e en quatre zones de ravitaillement et permet de conna\u00eetre en un coup d'\u0153il le mode de fonctionnement du Comit\u00e9 de ravitaillement du Rh\u00f4ne.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/364/raw/364.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/364/raw/364.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte \u00e9lectorale de Lyon",
		"date_crea": "1928",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 44 cm x L 57,5 cm\r\n\r\nLa politique fait partie des nombreux domaines auxquels la cartographie est utile. \r\n\r\nLe territoire de la ville de Lyon n'est ici repr\u00e9sent\u00e9 que par ses limites, les noms et trac\u00e9s des rues principales et les deux cours d'eau qui se rejoignent \u00e0 la confluence. Sur cette carte, dessin\u00e9e \u00e0 la main, les \u00e9l\u00e9ments topographiques sont rel\u00e9gu\u00e9s au second plan pour laisser place aux noms des Conseillers G\u00e9n\u00e9raux ou d'arrondissement \u00e9lus en 1922 et qui sont renouvelables en 1928.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420841",
		"datation": "1928",
		"id": "365",
		"fichier_md5": "de0117888a5999f7783bfcff34af5bf61353420841",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 M 1458",
		"private": "La politique fait partie des nombreux domaines auxquels la cartographie est utile. \r\n\r\nLe territoire de la ville de Lyon n'est ici repr\u00e9sent\u00e9 que par ses limites, les noms et trac\u00e9s des rues principales et les deux cours d'eau qui se rejoignent \u00e0 la confluence. Sur cette carte, dessin\u00e9e \u00e0 la main, les \u00e9l\u00e9ments topographiques sont rel\u00e9gu\u00e9s au second plan pour laisser place aux noms des Conseillers G\u00e9n\u00e9raux ou d'arrondissement \u00e9lus en 1922 et qui sont renouvelables en 1928.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/365/raw/365.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/365/raw/365.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte phyllox\u00e9rique",
		"date_crea": "1880",
		"orig_geo_prec": "D\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"description": "H 87,5 cm x L 119 cm\r\n\r\nComit\u00e9 d'\u00e9tudes et de vigilance pour la destruction du phyllox\u00e9ra \r\n\r\nL'agriculture n'est pas en reste. Les cartes phyllox\u00e9riques dressent un \u00e9tat des cultures distinguant, gr\u00e2ce \u00e0 des points de couleurs, les zones saines, les zones qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es contre la bact\u00e9rie du phyllox\u00e9ra et les zones d\u00e9truites. Elles permettent donc de d\u00e9finir le plan d'action pour le traitement et la sauvegarde des plantations.",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420841",
		"datation": "1880",
		"id": "366",
		"fichier_md5": "2b91e96bdd0f9f608e292850ef94bfcd1353420841",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 7 M 841",
		"private": "Comit\u00e9 d'\u00e9tudes et de vigilance pour la destruction du phyllox\u00e9ra\r\n\r\nL'agriculture n'est pas en reste. Ce secteur a lui aussi son lot de cartes utiles \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 ses professionnels. R\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de l'analyse d'\u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s dans le sol, les cartes agronomiques renseignent tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment sur les types de sols et de cultures du territoire. Elles permettent l'emploi rationnel des engrais. Les cartes phyllox\u00e9riques dressent quant \u00e0 elles un \u00e9tat des cultures distinguant, gr\u00e2ce \u00e0 des points de couleurs, les zones saines, les zones qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es contre la bact\u00e9rie du phyllox\u00e9ra et les zones d\u00e9truites. Elles permettent donc de d\u00e9finir le plan d'action pour le traitement et la sauvegarde des plantations.\r\n\r\nLe phyllox\u00e9ra est un puceron qui d\u00e9truit les vignes fran\u00e7aises, dont celles du Beaujolais, \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 1870. Les pr\u00e9fectures contr\u00f4lent l'expansion de la maladie et effectuent des enqu\u00eates. Les vignes sont peu \u00e0 peu trait\u00e9es et des essais de reconstitution du vignoble sont tent\u00e9s \u00e0 partir de 1883-1884 gr\u00e2ce \u00e0 l'importation de plants am\u00e9ricains. \r\nLa maladie est enray\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/366/raw/366.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/366/raw/366.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte indiquant les communes comprises dans un rayon de 20 km de Chambost (Chambost-Longessaigne)",
		"date_crea": "1882",
		"orig_geo_prec": "Chambost Longessaigne",
		"description": "H 29,5 x L 20 cm\r\n\r\nAu XIXe si\u00e8cle, march\u00e9s, foires et march\u00e9s aux bestiaux sont cr\u00e9\u00e9s sur d\u00e9cision des mairies et des conseils g\u00e9n\u00e9raux. Les communes qui d\u00e9sirent voir ouvrir une foire doivent fournir un m\u00e9moire et des pi\u00e8ces pr\u00e9cises justifiant notamment de la centralit\u00e9 de la commune par rapport \u00e0 ses voisines. Des g\u00e9om\u00e8tres \u00e9tablissent donc des cartes sur un rayon de 2 myriam\u00e8tres (20km).\r\nLa traduction de l\u2019information \u00e9tant une priorit\u00e9, loin des pr\u00e9occupations d'illustration et de recherche de r\u00e9alisme, la carte prend effectivement des allures tr\u00e8s sch\u00e9matiques. On ne repr\u00e9sente du territoire que ce qui sert le propos et ce qui est utile \u00e0 l'\u00e9tude.",
		"orig_geo": "tarare",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420842",
		"datation": "1882",
		"id": "367",
		"fichier_md5": "5ccbcbcd12471dbfa74fa050327cd09a1353420842",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 8 MP 57",
		"private": "La cartographie peut \u00eatre sollicit\u00e9e pour servir les int\u00e9r\u00eats d'une \u00e9tude \u00e9conomique. Analyser la zone d'influence d'une ville, consid\u00e9rer chacune des communes se trouvant dans son environnement plus ou moins proche, selon un p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9termin\u00e9, peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s utile dans le cadre d'une r\u00e9flexion sur l'implantation d'un nouvel \u00e9quipement.\r\n\r\nAu XIXe si\u00e8cle, march\u00e9s, foires et march\u00e9s aux bestiaux sont cr\u00e9\u00e9s sur d\u00e9cision des mairies et des conseils g\u00e9n\u00e9raux. Les communes qui d\u00e9sirent voir ouvrir une foire doivent fournir un m\u00e9moire et des pi\u00e8ces pr\u00e9cises justifiant notamment de la centralit\u00e9 de la commune par rapport \u00e0 ses voisines. Des g\u00e9om\u00e8tres \u00e9tablissent donc des cartes sur un rayon de 2 myriam\u00e8tres (20km).\r\n\r\nPar l'\u00e9volution qu'elle a connue au fil du temps, la carte s'est affranchie de bien des r\u00e8gles de repr\u00e9sentation, tant sur le fond, puisque le cartographe n'est plus contraint de signifier syst\u00e9matiquement les cours d'eau parcourant le territoire, les \u00e9difices embl\u00e9matiques, les reliefs\u2026 que sur la forme puisque la carte ne suit d\u00e9sormais plus n\u00e9cessairement le contour d'un d\u00e9partement, d'une r\u00e9gion, d'un pays. Le cartographe moderne est libre de faire appara\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments dont la carte est le sujet sur un fond blanc sans m\u00eame indiquer le Nord et le Sud, il est libre de donner \u00e0 sa carte la forme qui lui semble la plus opportune, qu'elle soit circulaire ou qu'elle ressemble davantage \u00e0 un sch\u00e9ma. \r\n\r\nLa traduction de l\u2019information \u00e9tant une priorit\u00e9, loin des pr\u00e9occupations d'illustration et de recherche de r\u00e9alisme, la carte prend effectivement des allures tr\u00e8s sch\u00e9matiques. On ne repr\u00e9sente du territoire que ce qui sert le propos et ce qui est utile \u00e0 l'\u00e9tude.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["90", "86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/367/raw/367.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/367/raw/367.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte statistique indiquant le nombre de tisseurs et les types de tissage",
		"date_crea": "1955",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 77 cm x L 70 cm\r\n\r\nCe plan a \u00e9t\u00e9 produit par le Comit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement de la r\u00e9gion lyonnaise, certainement pour dresser un \u00e9tat des lieux de la profession. \r\nCe type de carte est le fruit des \u00e9volutions connues au fil du temps par le support, tendant \u00e0 se sch\u00e9matiser pour finir par n'\u00eatre constitu\u00e9 que de diagrammes contenant diff\u00e9rentes donn\u00e9es relatives au territoire en question et dans un des nombreux domaines d'activit\u00e9s que sert la cartographie moderne.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420843",
		"datation": "1955",
		"id": "368",
		"fichier_md5": "3001bbe33d116f07911032c16176fc521353420843",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 51",
		"private": "Ce plan a \u00e9t\u00e9 produit par le Comit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement de la r\u00e9gion lyonnaise, certainement pour dresser un \u00e9tat des lieux de la profession. \r\nLa personne charg\u00e9e de l\u2019\u00e9tude peut utiliser ce plan comme outil de travail et est renseign\u00e9e gr\u00e2ce aux diagrammes qui indiquent le nombre de tisseurs exer\u00e7ant sur la localit\u00e9 et pr\u00e9cisent les activit\u00e9s pratiqu\u00e9es (taffetas, tissages armur\u00e9s ou fa\u00e7onn\u00e9s) ainsi que l\u2019existence de m\u00e9tiers \u00ab Pick Pick \u00bb et la fabrication de gaze de bluter. \r\n\r\nQuelques rares points de rep\u00e8res sont plac\u00e9s sur le plan : noms de ville et routes nationales mais la vocation premi\u00e8re de la carte est bien \u00e9conomique.\r\n\r\nCe type de carte est le fruit des \u00e9volutions connues au fil du temps par le support, tendant \u00e0 se sch\u00e9matiser pour finir par n'\u00eatre constitu\u00e9 que de diagrammes contenant diff\u00e9rentes donn\u00e9es relatives au territoire en question et dans un des nombreux domaines d'activit\u00e9s que sert la cartographie moderne.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["90", "86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/368/raw/368.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/368/raw/368.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte de quelques orages d\u00e9vi\u00e9s sur le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"date_crea": "1862",
		"orig_geo_prec": "D\u00e9partement du Rh\u00f4ne",
		"description": "H 24 x L 16 cm\r\n\r\nLa carte peut aussi \u00eatre le support de donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques, en tant qu'archive d'\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s ou en tant que pr\u00e9vision.\r\nSont repr\u00e9sent\u00e9s ici les points d'impact des orages sur le territoire du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne, ainsi que leur d\u00e9viation par des hachures. J. Fournet",
		"orig_geo": "rhone",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420844",
		"datation": "1862-1866",
		"id": "369",
		"fichier_md5": "25ecda2310776e8068b435e6165b8b1a1353420844",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 7 M 505",
		"private": "La carte peut aussi \u00eatre le support de donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques, en tant qu'archive d'\u00e9v\u00e8nements pass\u00e9s ou en tant que pr\u00e9vision.\r\nSont repr\u00e9sent\u00e9s ici les points d'impact des orages sur le territoire du d\u00e9partement du Rh\u00f4ne, ainsi que leur d\u00e9viation par des hachures. J. Fournet\r\n",
		"spanish": [],
		"keywords": ["86"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/369/raw/369.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/369/raw/369.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication (...)",
		"date_crea": "1867",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Bonnet\r\nH 68 cm x L 86 cm\r\n\r\nPlan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication des circonscriptions de justice de paix en 1867 et des b\u00e2timents de justice \u00e0 cr\u00e9er, conserver ou d\u00e9truire.\r\n\r\nUn m\u00eame fond de carte peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques et peut supporter diff\u00e9rentes informations relatives au territoire repr\u00e9sent\u00e9. Ces quelques cartes, r\u00e9unies sous l'appellation de \"fonds de cartes\", en sont un exemple.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420845",
		"datation": "1867",
		"id": "370",
		"fichier_md5": "05ea6c74132e8dd85960af27f58f91cd1353420845",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 2a",
		"private": "Bonnet\r\n\r\nPlan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication des circonscriptions de justice de paix en 1867 et des b\u00e2timents de justice \u00e0 cr\u00e9er, conserver ou d\u00e9truire.\r\n\r\nUn m\u00eame fond de carte peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques et peut supporter diff\u00e9rentes informations relatives au territoire repr\u00e9sent\u00e9. Ces quelques cartes, r\u00e9unies sous l'appellation de \"fonds de cartes\", en sont un exemple.\r\n\r\nCertaines mettent en avant les b\u00e2timents de justice, d'autres les places publiques et les forts ou encore les parcours de voies ferr\u00e9es \u00e0 traction de cheval. Certaines rappellent quelles sont les propri\u00e9t\u00e9s de la ville et envisagent les prochaines acquisitions tandis que d'autres mettent en avant un projet de pont ou de d\u00e9veloppement du r\u00e9seau de chemin de fer.\r\n\r\nLorsque l'on consid\u00e8re l'ampleur du travail n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation d'une carte, de la lev\u00e9e du territoire jusqu'\u00e0 sa repr\u00e9sentation \u00e0 \u00e9chelle r\u00e9duite sur le papier, il est ais\u00e9 de comprendre qu'un document cartographi\u00e9 soit utile \u00e0 de multiples reprises et pour divers usages.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["89"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/370/raw/370.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/370/raw/370.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication des forts (...)",
		"date_crea": "1871",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 63 cm x L 79 cm\r\n\r\nPlan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication des forts qui sont surlign\u00e9s en bleu.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420845",
		"datation": "1871",
		"id": "371",
		"fichier_md5": "aba6bc438f59d9f17a6afd477eb2df401353420845",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 4c",
		"private": "Plan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon avec indication des forts qui sont surlign\u00e9s en bleu.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["89"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/371/raw/371.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/371/raw/371.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de la ville de Lyon, (...) avec indication du parcours de voies ferr\u00e9es \u00e0 traction de cheval",
		"date_crea": "1865",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Dignoscyo et Rembielinski\r\nH 69 cm x L 85 cm\r\n\r\nPlan de la ville de Lyon, sur le m\u00eame fond que le Plan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon, avec indication du parcours de voies ferr\u00e9es \u00e0 traction de cheval.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420848",
		"datation": "1865 - 1871",
		"id": "372",
		"fichier_md5": "98314ddcac78693029efa5232d60e2331353420848",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 2 PL 5b",
		"private": "Plan de la ville de Lyon, sur le m\u00eame fond que le Plan officiel des rues et des places publiques de la ville de Lyon, avec indication du parcours de voies ferr\u00e9es \u00e0 traction de cheval.\r\nDignoscyo et Rembielinski",
		"spanish": [],
		"keywords": ["89"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/372/raw/372.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/372/raw/372.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui \u00e9tablit les propri\u00e9t\u00e9s de la ville et (...)",
		"date_crea": "1828",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "Brunet\r\nH 34,5 cm x L 71 cm\r\n\r\nPlan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui \u00e9tablit les propri\u00e9t\u00e9s de la ville et les acquisitions \u00e0 pr\u00e9voir.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420849",
		"datation": "1828",
		"id": "373",
		"fichier_md5": "70db72402d9bf0aa15936e691756919a1353420849",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 3",
		"private": "Brunet\r\n\r\nPlan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui \u00e9tablit les propri\u00e9t\u00e9s de la ville et les acquisitions \u00e0 pr\u00e9voir.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["89"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/373/raw/373.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/373/raw/373.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui met en avant un projet de pont et le trac\u00e9 (...)",
		"date_crea": "1801",
		"orig_geo_prec": "Lyon",
		"description": "H 33,5 cm x L 66 cm\r\n\r\nPlan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui met en avant un projet de pont et le trac\u00e9 de la ligne de chemin de fer \u00e0 destination de certaines parcelles.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420849",
		"datation": "1801 - 1900",
		"id": "374",
		"fichier_md5": "1c6f91fca251b999e5a4c9eeb5d052541353420849",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 PL 471",
		"private": "Plan de distribution de la presqu\u2019\u00eele Perrache qui met en avant un projet de pont et le trac\u00e9 de la ligne de chemin de fer \u00e0 destination de certaines parcelles.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["89"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/374/raw/374.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/374/raw/374.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan cadastral d\u2019Ampuis, section A dite de la Plaine",
		"date_crea": "1809",
		"orig_geo_prec": "Ampuis",
		"description": "H 63 cm x L 83 cm\r\n\r\n2 600 plans cadastraux napol\u00e9oniens lev\u00e9s entre 1808 et 1838 dans toutes les communes du Rh\u00f4ne peuvent \u00eatre consult\u00e9s sur le site Internet des Archives d\u00e9partementales du Rh\u00f4ne.\r\n\r\nLe plan est lev\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle de 1/2500. Les couleurs renvoient \u00e0 la destination du terrain : rose pour l'habitation, vert pour les cultures\u2026 Les num\u00e9ros sur chaque parcelle invitent \u00e0 consulter les matrices cadastrales pour retrouver le propri\u00e9taire ou les diff\u00e9rents propri\u00e9taires successifs. ",
		"orig_geo": "givors",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420851",
		"datation": "1809",
		"id": "375",
		"fichier_md5": "09e3a6d9a410d8b0266a7a363fbda7b61353420851",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3 P 2605",
		"private": "C'est en 1807 que le cadastre napol\u00e9onien est instaur\u00e9. Alors que les plans terriers r\u00e9alis\u00e9s auparavant ne faisaient pas appel aux m\u00e9thodes fiables de lev\u00e9e du territoire que sont l'arpentage et \u00e0 la triangulation, les plans cadastraux ont au contraire comme objectif premier la pr\u00e9cision, dans les mesures de terrain et dans la repr\u00e9sentation du territoire sur papier. Ces cadastres napol\u00e9oniens interviennent en effet dans le calcul de l'imp\u00f4t. Outils comptables, ils se doivent d'\u00eatre justes et fiables.\r\n\r\nLa loi du 15 septembre 1807 demande de confectionner, pour chaque commune, un plan o\u00f9 sont rapport\u00e9es ces tr\u00e8s nombreuses parcelles, de toutes les classer d\u2019apr\u00e8s le degr\u00e9 de fertilit\u00e9 du sol, d\u2019\u00e9valuer le produit imposable de chacune d\u2019elle, de r\u00e9unir au nom de chaque propri\u00e9taire les parcelles \u00e9parses qui lui appartiennent, de d\u00e9terminer, par la r\u00e9union de leur produits, son revenu total et de faire de ce revenu un allivrement qui sera d\u00e9sormais la base de son imposition.\r\n\r\nChaque commune est subdivis\u00e9e en sections cadastrales. Ainsi, la r\u00e9f\u00e9rence cadastrale d\u2019une parcelle comprend la section \u00e0 laquelle elle appartient, d\u00e9sign\u00e9e par une ou deux lettres ainsi que le num\u00e9ro attribu\u00e9 \u00e0 la parcelle elle-m\u00eame.\r\n\r\nLes 2 600 plans cadastraux napol\u00e9oniens lev\u00e9s entre 1808 et 1838 dans toutes les communes du Rh\u00f4ne peuvent \u00eatre consult\u00e9s sur le site Internet des Archives d\u00e9partementales du Rh\u00f4ne http://archives.rhone.fr\r\n\r\nLa plupart des communes ont vu leur cadastre r\u00e9nov\u00e9 une ou plusieurs fois depuis le d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLe plan est lev\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle de 1/2 500. Les couleurs renvoient \u00e0 la destination du terrain : rose pour l'habitation, vert pour les cultures\u2026 Les num\u00e9ros sur chaque parcelle invitent \u00e0 consulter les matrices cadastrales pour retrouver le propri\u00e9taire ou les diff\u00e9rents propri\u00e9taires successifs.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/375/raw/375.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/375/raw/375.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Plan g\u00e9om\u00e9tral du mandement de l'Isle-Barbe comprenant la paroisse de Saint-Rambert et (...)",
		"date_crea": "1788",
		"orig_geo_prec": "Lyon, Saint Rambert L'\u00cele Barbe",
		"description": "H 58 cm x L 86,5 cm\r\n\r\nLes parcelles figurant sur ce plan sont d\u00e9crites par plusieurs indications \u00e9crites, appos\u00e9es sur le plan lorsque la dimension de la parcelle le permet ou report\u00e9es en l\u00e9gende gr\u00e2ce au num\u00e9ro d\u2019identification si la parcelle est trop restreinte. L'auteur a choisi d'indiquer ce que comporte la parcelle : maison, jardin, vigne ou aum\u00f4nerie ainsi que l\u2019identit\u00e9 du ou des propri\u00e9taires.\r\nUne fois de plus, il faut consid\u00e9rer que ce plan accompagnait un registre plus d\u00e9taill\u00e9 et plus riche qui permettait de \u00ab compter \u00bb le territoire.",
		"orig_geo": "lyon",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420851",
		"datation": "1788",
		"id": "376",
		"fichier_md5": "891add86487ef8b9fca02fe8627b15191353420851",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 10 G 3279 (2)",
		"private": "Les parcelles figurant sur ce plan sont d\u00e9crites par plusieurs indications \u00e9crites, appos\u00e9es sur le plan lorsque la dimension de la parcelle le permet ou report\u00e9es en l\u00e9gende gr\u00e2ce au num\u00e9ro d\u2019identification si la parcelle est trop restreinte. L'auteur a choisi d'indiquer ce que comporte la parcelle : maison, jardin, vigne ou aum\u00f4nerie ainsi que l\u2019identit\u00e9 du ou des propri\u00e9taires. A cela s\u2019ajoute des informations, certainement de mesure mais dont l\u2019unit\u00e9 n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9e : \"\u00bd 1/8 de B et 1/54\".\r\n\r\nUne fois de plus, il faut consid\u00e9rer que ce plan accompagnait un registre plus d\u00e9taill\u00e9 et plus riche qui permettait de \u00ab compter \u00bb le territoire.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["84"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/376/raw/376.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/376/raw/376.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte du d\u00e9partement, une planche par canton - Canton de Thizy",
		"date_crea": "1850",
		"orig_geo_prec": "Thizy",
		"description": "Eug\u00e8ne Rembielinski\r\nH 61,5 cm x L 48 cm\r\n\r\nEn 1841, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Rh\u00f4ne confie \u00e0 Eug\u00e8ne Rembielinski, graveur de qualit\u00e9 au D\u00e9p\u00f4t des cartes du Minist\u00e8re de la Guerre, la r\u00e9alisation de la carte du d\u00e9partement, \u00e0 raison d'une feuille par canton. Ma\u00eetre d'\u0153uvre de toutes les op\u00e9rations, il devient alors \"ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe\".\r\nCes cartes, grav\u00e9es sur pierre par Rembielinski lui-m\u00eame, correspondent \u00e0 ce que l'on nomme les cartes topographiques de base. La justesse et la pr\u00e9cision des informations report\u00e9es sont la priorit\u00e9 pour les auteurs de ce type de carte. ",
		"orig_geo": "tarare",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420852",
		"datation": "1845-1850",
		"id": "377",
		"fichier_md5": "ba01d66773d941ba643d7105c469925a1353420852",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3346 W 13",
		"private": "Eug\u00e8ne Rembielinski\r\n\r\nEn 1841, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Rh\u00f4ne confie \u00e0 Eug\u00e8ne Rembielinski, graveur de qualit\u00e9 au D\u00e9p\u00f4t des cartes du Minist\u00e8re de la Guerre, la r\u00e9alisation de la carte du d\u00e9partement, \u00e0 raison d'une feuille par canton. Ma\u00eetre d'\u0153uvre de toutes les op\u00e9rations, il devient alors \"ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe\". \r\n\r\n\u00c9migr\u00e9 polonais et fils d'un topographe militaire, il \u00e9pouse la fille de Laurent Dignoscyo, devenu en 1837 \"g\u00e9om\u00e8tre, dessinateur et g\u00e9ographe des Ponts et Chauss\u00e9es\". Laurent Dignoscyo et son fils Claude sont auteurs d'un plan topographique de Lyon et de ses environs publi\u00e9 en 1863.\r\nLa famille Dignoscyo-Rembielinski est ainsi \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de nombreux plans de Lyon, mais aussi du d\u00e9partement ou du fleuve.\r\n\r\nCes cartes, grav\u00e9es sur pierre par Rembielinski lui-m\u00eame, correspondent \u00e0 ce que l'on nomme les cartes topographiques de base. La justesse et la pr\u00e9cision des informations report\u00e9es sont la priorit\u00e9 pour les auteurs de ce type de carte. \r\n\r\nLes \u00e9chelles sont variables. Dans le cas pr\u00e9sent la carte du canton de Thizy respecte une \u00e9chelle de 1/40 000 tandis que celle de Givors est r\u00e9alis\u00e9e au 1/50 000. Par leur fonction, ces cartes ont une pr\u00e9occupation commune : leur maniabilit\u00e9. Afin de r\u00e9pondre \u00e0 cette exigence elles sont souvent pliables.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["87"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/377/raw/377.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/377/raw/377.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Carte du d\u00e9partement, une planche par canton - Canton de Givors",
		"date_crea": "1843",
		"orig_geo_prec": "Givors",
		"description": "Eug\u00e8ne Rembielinski\r\nH 52 cm x L 71 cm\r\n\r\nEn 1841, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Rh\u00f4ne confie \u00e0 Eug\u00e8ne Rembielinski, graveur de qualit\u00e9 au D\u00e9p\u00f4t des cartes du Minist\u00e8re de la Guerre, la r\u00e9alisation de la carte du d\u00e9partement, \u00e0 raison d'une feuille par canton. Ma\u00eetre d'\u0153uvre de toutes les op\u00e9rations, il devient alors \"ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe\".",
		"orig_geo": "givors",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1353420852",
		"datation": "1843-1855",
		"id": "378",
		"fichier_md5": "d370aba10ab0c45b7ce4e94a2e975bcd1353420852",
		"date_acqui": "Arch. d\u00e9p. Rh\u00f4ne, 3346 W 13 ",
		"private": "Eug\u00e8ne Rembielinski\r\n\r\nEn 1841, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Rh\u00f4ne confie \u00e0 Eug\u00e8ne Rembielinski, graveur de qualit\u00e9 au D\u00e9p\u00f4t des cartes du Minist\u00e8re de la Guerre, la r\u00e9alisation de la carte du d\u00e9partement, \u00e0 raison d'une feuille par canton. Ma\u00eetre d'\u0153uvre de toutes les op\u00e9rations, il devient alors \"ing\u00e9nieur-g\u00e9ographe\". \r\n\r\n\u00c9migr\u00e9 polonais et fils d'un topographe militaire, il \u00e9pouse la fille de Laurent Dignoscyo, devenu en 1837 \"g\u00e9om\u00e8tre, dessinateur et g\u00e9ographe des Ponts et Chauss\u00e9es\". Laurent Dignoscyo et son fils Claude sont auteurs d'un plan topographique de Lyon et de ses environs publi\u00e9 en 1863.\r\nLa famille Dignoscyo-Rembielinski est ainsi \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de nombreux plans de Lyon, mais aussi du d\u00e9partement ou du fleuve.\r\n\r\nCes cartes, grav\u00e9es sur pierre par Rembielinski lui-m\u00eame, correspondent \u00e0 ce que l'on nomme les cartes topographiques de base. La justesse et la pr\u00e9cision des informations report\u00e9es sont la priorit\u00e9 pour les auteurs de ce type de carte. \r\n\r\nLes \u00e9chelles sont variables. Dans le cas pr\u00e9sent la carte du canton de Thizy respecte une \u00e9chelle de 1/40 000 tandis que celle de Givors est r\u00e9alis\u00e9e au 1/50 000. Par leur fonction, ces cartes ont une pr\u00e9occupation commune : leur maniabilit\u00e9. Afin de r\u00e9pondre \u00e0 cette exigence elles sont souvent pliables.",
		"spanish": [],
		"keywords": ["87"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/378/raw/378.png",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/378/raw/378.png"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}, {
		"freefield": "0",
		"nom": "Planim\u00e9trie de Villefranche",
		"date_crea": "1748",
		"orig_geo_prec": "Villefranche en Beaujolais",
		"description": "H 280 cm x 71 L cm",
		"orig_geo": "villefranche",
		"taille": "0",
		"timestamp_file": "1342721340",
		"datation": "1748",
		"id": "471",
		"fichier_md5": "5d1b8c95736cfba12668a1591a7afeec1342721340",
		"date_acqui": "Archives Nationales N/III/Rh\u00f4ne/6",
		"private": "\u00ab PLAN OU PLANIM\u00c9TRIE DE VILLEFRANCHE EN BEAUJOLLOIS... \u00bb\r\n\r\nClaude Pesant, g\u00e9om\u00e8tre et commissaire \u00e8s droits seigneuriaux, 1748.\r\n\r\nDim. 2,80 \u00d7 0,71.\r\n\u00c9ch. 1/385",
		"spanish": [],
		"keywords": ["90"],
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/471/raw/471.jpg",
		"data": [{
			"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/objets/471/raw/471.jpg"
		}],
		"children": [],
		"english": []
	}],
	"private": "0",
	"keywords": [{
		"group": " ",
		"children": [{
			"id": "84",
			"name": "Cartes qui comptent"
		}, {
			"id": "85",
			"name": "Cartes ou peintures ?"
		}, {
			"id": "86",
			"name": "Instruments de travail"
		}, {
			"id": "87",
			"name": "Cartes de base"
		}, {
			"id": "88",
			"name": "Pour l'histoire du Rh\u00f4ne"
		}, {
			"id": "89",
			"name": "Fonds de carte"
		}, {
			"id": "90",
			"name": "Cartes sch\u00e9matiques"
		}]
	}],
	"nodes": [],
	"data": [{
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/expos/6/raw/f084e4a3f2f51281ae14c5c250198a6d.jpg"
	}, {
		"fichier": "http://ns318835.ip-91-121-122.eu/museotouch/uploads/expos/6/raw/169419ddf1715caf86276b70f7cd597a.zip"
	}],
	"id": "6"
}