{"name": "Canop\u00e9 - Histoire des arts en math\u00e9matiques", "items": [{"freefield": "", "nom": "Pavages", "date_crea": "1920", "orig_geo_prec": "", "description": "A partir d'un rectangle de 12 cm par 6 cm, \r\nle paver de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re\u2026\r\n\r\n1. avec des triangles \u00e9quilat\u00e9raux,\r\n\r\n2. avec des hexagones r\u00e9guliers,\r\n\r\n3. avec des trap\u00e8zes rectangles,\r\n\r\n4. avec 2 figures diff\u00e9rentes, \r\nau choix...", "orig_geo": "afrique", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429101436", "private": "", "id": "2148", "fichier_md5": "58dfc7302c503fd5c244b06eed1f5b771429101436", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/2148.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/214815.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/214812.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/214813.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/214814.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2148/raw/2148.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Probl\u00e8mes", "date_crea": "500", "orig_geo_prec": "", "description": "Sur une photo avec des chameaux et des dromadaires, j'ai compt\u00e9 110 bosses\u2026 \r\nIl y avait 2 fois plus de chameaux que de dromadaires\u2026\r\n\r\n1. Rechercher le nombre de chameaux...\r\n2. et le nombre de dromadaires.", "orig_geo": "asie", "taille": "calculs", "timestamp_file": "1429101435", "private": "", "id": "2147", "fichier_md5": "e9504bd5e913868a6b9cbe9fa3fed59d1429101435", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2147/raw/2147.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2147/raw/2147.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2147/raw/214712.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Patrons d'un cube", "date_crea": "1970", "orig_geo_prec": "", "description": " A partir d'un cube de 3 cm de c\u00f4t\u00e9,\r\n \r\nrechercher tous les patrons possibles de ce cube.\r\n\r\n\r\nAttention\u00a0: \r\nils doivent \u00eatre diff\u00e9rents, \r\ndonc non superposables\u00a0!", "orig_geo": "europe", "taille": "volumes", "timestamp_file": "1429181145", "private": "", "id": "2146", "fichier_md5": "5a13efde46db202e2e716d5c0e33c2a71429181145", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/2146.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214612.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214616.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214618.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214617.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/2146.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214614.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214613.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214619.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214621.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214620.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214622.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2146/raw/214615.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Rep\u00e9rage sur une boule", "date_crea": "1896", "orig_geo_prec": "", "description": "Comment se rep\u00e8re-t-on sur le globe terrestre\u00a0?\r\n\r\n\r\n1. D\u00e9finir latitude et longitude, avec un dessin.\r\n\r\n2. Trouver les coordonn\u00e9es de Sainte Foy l'Argenti\u00e8re...\r\n\r\n3. et du village de Hiva Ova.", "orig_geo": "oceanie", "taille": "rep\u00e9rage", "timestamp_file": "1429101434", "private": "", "id": "2145", "fichier_md5": "4bd5b1a785d1fb01377599c6d6dfd9581429101434", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2145/raw/2145.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2145/raw/214513.mp4"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2145/raw/214512.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2145/raw/2145.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Probabilit\u00e9s", "date_crea": "1900", "orig_geo_prec": "", "description": "1. Pour chaque masque, d\u00e9finir une couleur dominante \r\n(5 couleurs maximum).\r\n\r\n2. Faire un tableau qui donne le nombre de masques de chaque couleur choisie.\r\n\r\n3. Donner le nombre de chances d'avoir un masque de chaque couleur, si on choisit au hasard, avec une fraction du type a/b.\r\n\r\n4. Ajouter toutes ces probabilit\u00e9s...", "orig_geo": "amerique_du_sud", "taille": "probabilit\u00e9", "timestamp_file": "1429101434", "private": "", "id": "2144", "fichier_md5": "b7aebbcd93b51c5828fe67cde16e4e961429101434", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2144/raw/2144.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2144/raw/2144.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Spirale d'or", "date_crea": "1800", "orig_geo_prec": "", "description": "1. Construire un rectangle ABCD \r\nde 162 mm par 100 mm.\r\n\r\n2. A l'int\u00e9rieur de ce rectangle, construire le carr\u00e9 AEFD. \r\nFaire de m\u00eame dans le rectangle restant EBCF. \r\nContinuer ainsi tant que le dessin le permet...\r\n\r\n3. Tracer l'arc de cercle de centre F passant par D et E.\r\n\r\n4. Continuer ainsi la spirale d'or.", "orig_geo": "oceanie", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429101432", "private": "", "id": "2143", "fichier_md5": "7be49a8f6110d14db5d6cfd9dbd0fff51429101432", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/2143.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214312.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214316.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214318.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214314.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214320.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214315.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214319.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/2143.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214313.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2143/raw/214317.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Calendriers", "date_crea": "1479", "orig_geo_prec": "", "description": "Les 3 calendriers azth\u00e8ques\u00a0:\r\n\r\nle tonalpohualli\u00a0: calendrier religieux avec 20 groupes de 13 jours,\r\n\r\n le xiuhpohualli\u00a0: calendrier solaire avec 18 mois de 20 jours,\r\n\r\nun calendrier v\u00e9nusien de 584 jours.\r\n\r\n1. V\u00e9rifier qu'apr\u00e8s 104 ann\u00e9es solaires, les 3 calendriers se renouvellent en m\u00eame temps\u00a0!\r\n\r\n2. Les calendriers religieux et solaire co\u00efncident-ils avant\u00a0?\r\n\r\n3. Et les calendriers religieux et v\u00e9nusien\u00a0?", "orig_geo": "amerique_du_sud", "taille": "calculs", "timestamp_file": "1429101432", "private": "", "id": "2142", "fichier_md5": "6be50f42c913b2c8bf9ea4a763ccc78d1429101432", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2142/raw/2142.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2142/raw/2142.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2142/raw/214212.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Les nombres de Fibonacci", "date_crea": "1963", "orig_geo_prec": "", "description": "Selon Fibonacci\u2026\r\n\r\n\r\nSi en janvier, on a un couple de lapins adultes, en f\u00e9vrier, ce couple donne naissance \u00e0 un couple de lapereaux...\r\n\r\n\r\nPour la suite, on suit les r\u00e8gles suivantes:\r\n\r\n- un couple adulte donne naissance \u00e0 un couple de lapereaux tous les mois,\r\n\r\n- par contre un couple de lapereaux doit attendre un mois avant d'\u00eatre adulte et de procr\u00e9er tous les mois.\r\n", "orig_geo": "europe", "taille": "calculs", "timestamp_file": "1429101431", "private": "", "id": "2141", "fichier_md5": "bd320edeb327648634b36e0fe69364ac1429101431", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2141/raw/2141.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2141/raw/214113.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2141/raw/214112.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2141/raw/2141.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2141/raw/214111.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Sym\u00e9tries", "date_crea": "705", "orig_geo_prec": "", "description": "Cette assiette contient plusieurs sym\u00e9tries.\r\n\r\n\r\n1. Rechercher le plus petit morceau de l'assiette qui permet de la reconstruire en faisant des sym\u00e9tries.\r\n\r\n2. Effectuer cette construction.", "orig_geo": "asie", "taille": "sym\u00e9tries", "timestamp_file": "1429101431", "private": "", "id": "2140", "fichier_md5": "1c8365a7db84c162d94d7f8d94c2d0cd1429101431", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/2140.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/214014.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/214015.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/214016.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/214012.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/214013.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2140/raw/2140.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Proportionnalit\u00e9", "date_crea": "1890", "orig_geo_prec": "", "description": "Dans la famille des 8 poup\u00e9es russes, chacune est une r\u00e9duction de la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n1. Avec le coefficient 5/6, en partant d\u2019une poup\u00e9e de 6 cm, d\u00e9terminer la  taille des 7 petites suivantes \r\n\r\n2. En partant cette fois, d'une petite poup\u00e9e de 1 cm, retrouver la taille des 7 suivantes.", "orig_geo": "asie", "taille": "proportions", "timestamp_file": "1429101429", "private": "", "id": "2139", "fichier_md5": "0e346fe3f472487a266c53382947c4e31429101429", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2139/raw/2139.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2139/raw/2139.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le pentagone r\u00e9gulier", "date_crea": "1943", "orig_geo_prec": "", "description": "Un pentagone sera r\u00e9gulier si ses 5 c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame mesure et si ses 5 sommets sont sur un cercle.\r\n\r\n\r\n1. A partir d'un cercle construire un pentagone r\u00e9gulier dont les sommets sont sur ce cercle.\r\n\r\n2. En d\u00e9duire la construction d'une \u00e9toile \u00e0 5 branches parfaitement r\u00e9guli\u00e8re.", "orig_geo": "amerique_du_nord", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429101428", "private": "", "id": "2138", "fichier_md5": "108fb3147736b05d2cf69dbbb86358591429101428", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/2138.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213816.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213819.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213817.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213818.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213820.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213821.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/2138.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213813.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213815.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213814.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213822.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2138/raw/213812.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Proportionnalit\u00e9", "date_crea": "-250", "orig_geo_prec": "", "description": "La pyramide du Louvre est faite sur le mod\u00e8le de celle de Kh\u00e9ops.La pyramide du Louvre mesure 21 m de hauteur et celle de Kh\u00e9ops environ 140 m.\r\n\r\n1. Calculer la mesure du c\u00f4t\u00e9 de la pyramide de Kh\u00e9ops si celui du Louvre mesure 35 m.\r\n\r\n2. Calculer la longueur de l'ar\u00eate de la pyramide du Louvre si celle de Kh\u00e9ops mesure environ 220 m.\r\n\r\n3. Calculer le volume des 2 pyramides, y-a-t-il proportionnalit\u00e9 comme pour les longueurs ?", "orig_geo": "afrique", "taille": "proportions", "timestamp_file": "1429101427", "private": "", "id": "2137", "fichier_md5": "698e36a041f040af721d8f422aa0653e1429101427", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2137/raw/2137.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2137/raw/2137.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2137/raw/213712.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Aires", "date_crea": "537", "orig_geo_prec": "", "description": "Sainte Sophie est rest\u00e9 longtemps le plus grand b\u00e2timent public.\r\n\r\nVoici des mesures approch\u00e9es de Sainte Sophie\u00a0:\r\npartie centrale L=85m , l=79m\r\nentr\u00e9e L=70m , l=11m\r\nabside : rayon=2,2m\r\n\r\n1. Calculer l'aire de la partie centrale, \r\ncelle de l'entr\u00e9e, celle de l'abside \r\net donc l'aire totale.\r\n\r\n2. Donner un encadrement du nombre de personnes qui peuvent se rassembler dans 1 m\u00b2.\r\n\r\n3. En d\u00e9duire le nombre de personnes qui pouvaient entrer \u00e0 Sainte Sophie.", "orig_geo": "europe", "taille": "aires", "timestamp_file": "1429101427", "private": "", "id": "2136", "fichier_md5": "e47c7cc5724144c2b7082643148008d91429101427", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2136/raw/2136.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2136/raw/2136.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2136/raw/213612.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le pagne du chef", "date_crea": "1920", "orig_geo_prec": "", "description": "Le pagne de chef Bondoukou \u00e9tait un pagne port\u00e9 par les grands chefs de Bondoukou, ville qui se situe dans la r\u00e9gion du Zanan, en C\u00f4te d'Ivoire (en Afrique). \r\n\r\nCette tradition se faisait encore au premier quart du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nCes pagnes \u00e9taient compos\u00e9s de coton fil\u00e9, puis ensuite teint\u00e9.\r\n\r\nCe pagne est au mus\u00e9e des Arts Premiers \u00e0 Paris.", "orig_geo": "afrique", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429101426", "private": "", "id": "2134", "fichier_md5": "d99ac19c6bc5c87b6d8d581b17e528e41429101426", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2134/raw/2134.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2134/raw/2134.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le chameau en terre cuite", "date_crea": "500", "orig_geo_prec": "", "description": "Le chameau en terre cuite de l'\u00e9poque de Qi (569-625) \u00e9tait utilise dans les tombes des grands empereur de Chine.\r\n\r\nIls rendaient hommage au chameaux morts au combat et montraient la puissance de l'empereur d\u00e9funt. \r\nIls \u00e9taient souvent accompagn\u00e9s par des soldats, plus il y avait de statues dans leur tombe, plus ces empereurs \u00e9taient puissants.", "orig_geo": "asie", "taille": "Calculs", "timestamp_file": "1429101426", "private": "", "id": "2133", "fichier_md5": "63759414210e9bcaa973adae5f797b941429101426", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2133/raw/2133.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2133/raw/2133.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Cubes", "date_crea": "1970", "orig_geo_prec": "", "description": "Victor  Vasarely est n\u00e9 en Hongrie en 1906. Il commence des \u00e9tudes de m\u00e9decine, qu'il arr\u00eate au bout de 3 ans. Il s'int\u00e9resse alors au design et s'installe a Paris o\u00f9 il d\u00e9bute comme artiste graphiste dans des agences publicitaires. C'est l\u00e0 qu'il effectue un de ses travaux majeurs, Zebra(1939) consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme le 1er travail dans le genre op art.\r\n\r\nVasarely d\u00e9veloppe ensuite son propre mod\u00e8le d'art abstrait g\u00e9om\u00e9trique en employant un minimum de formes et de couleurs.\r\nIl travaille aussi pour de nombreuses entreprises et transforme en 1972 le logo de Renault.\r\nIl meurt \u00e0 l'approche de ses 91 ans.\r\n\r\nCette \u0153uvre est plac\u00e9e devant l'\u00e9glise des Paulins \u00e0 P\u00e8cs en Hongrie.", "orig_geo": "europe", "taille": "volumes", "timestamp_file": "1429101425", "private": "", "id": "2132", "fichier_md5": "c82578d0eef3f5e5b23efc5a86cc1e101429101425", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/2132.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213216.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213219.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213222.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/2132.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213215.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213212.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213214.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213221.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213218.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213213.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213220.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2132/raw/213217.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Fractions (additions)", "date_crea": "1926", "orig_geo_prec": "", "description": "1. Repr\u00e9senter la situation par un dessin pour expliquer le probl\u00e8me.\r\n\r\n2. Avec un volume de sirop, il faut mettre 7 volumes d\u2019eau. Quelles sont les fractions que repr\u00e9sentent le sirop et l\u2019eau\u00a0?\r\n\r\n3. Fabriquer un cocktail avec 3 ingr\u00e9dients et des fractions ayant toutes pour num\u00e9rateur 1.\r\n\r\n4. Recommencer avec 4 ingr\u00e9dients\u2026\r\n\r\n5. \u2026 et avec 5\u00a0!", "orig_geo": "europe", "taille": "fractions", "timestamp_file": "1429101427", "private": "", "id": "2135", "fichier_md5": "896e3a26dd4cc104b12982b18d27a9991429101427", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["625"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/2135.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/213516.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/213514.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/2135.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/213512.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/213513.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2135/raw/213515.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Les masques mexicains", "date_crea": "1900", "orig_geo_prec": "", "description": "", "orig_geo": "amerique_du_sud", "taille": "probabilit\u00e9", "timestamp_file": "1429101420", "private": "", "id": "2125", "fichier_md5": "4431c820433611b89c441a67e4a73e641429101420", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2125/raw/2125.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2125/raw/2125.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le galet \u00e0 spirale", "date_crea": "1800", "orig_geo_prec": "", "description": "Les spirales qui dessinent d\u2019innombrables figures sont caract\u00e9ristiques du peuple Maori en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\nElles sont souvent utilis\u00e9es dans les tatouages qui sont une sorte d\u2019\u00e9criture, qui peut \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9e.\r\n\r\nL'art du tatouage est pratiqu\u00e9 dans toute l'Oc\u00e9anie, \u00e0 l'occasion des c\u00e9r\u00e9monies d'initiation qui font passer l'enfant dans le monde des adultes. Le tatouage y est sacr\u00e9.\r\nDans la mythologie polyn\u00e9sienne, les dieux enseignent aux hommes l'art du tatouage.\r\n\r\nLe tatouage, signe de prestige en Oc\u00e9anie, est aussi identitaire. Un motif somptueux est signe de richesse, il augmente ses chances dans le choix d'une compagne ou dans les combats contre des ennemis.\r\n\r\nCe galet est un cadeau offert au Pr\u00e9sident Chirac, il est au mus\u00e9e Chirac de Sarran.", "orig_geo": "oceanie", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429101420", "private": "", "id": "2124", "fichier_md5": "b81c76ce2e083b2201154972fdd2c0d71429101420", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2124/raw/2124.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2124/raw/2124.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le calendrier azt\u00e8que", "date_crea": "1479", "orig_geo_prec": "", "description": "Ce calendrier Azt\u00e9que a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert a la fin du 18\u00b0si\u00e8cle dans la ville de Mexico. Aussi appel\u00e9 la Pierre du Soleil, il p\u00e8se 25 tonnes et a 3,59 m de diam\u00e8tre.\r\n\r\nIl contient 20 glyphes correspondant au 20 jours du mois du calendrier solaire qui a 18 mois.\r\n\r\nIl repr\u00e9sente aussi 260 jours (20 groupes de 13 jours) du calendrier sacr\u00e9 avec dedans 8 cercles concentriques. \r\n        \r\nC'est en plus une pierre comm\u00e9morative d'une date sacr\u00e9e qui rappelle une f\u00eate rituelle c\u00e9l\u00e9br\u00e9e tous les 52 ans quand les 3 calendriers co\u00efncident. ", "orig_geo": "amerique_du_sud", "taille": "calculs", "timestamp_file": "1429101419", "private": "", "id": "2123", "fichier_md5": "9ed4c0a04c2616a2c9f832c287e14e7f1429101419", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2123/raw/2123.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2123/raw/212312.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2123/raw/2123.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "1963, midi France", "nom": "Les lapins", "date_crea": "1963", "orig_geo_prec": "", "description": "Marcel Pagnol \u00e9crit Jean De Florette en 1963 en France. Premier tome de \"L'eau des Collines\", Jean de Florette raconte l'histoire d'Ugolin qui bouche la source d'un champ\u00a0pour l'acheter moins cher, mais c'est Jean De Florette qui h\u00e9rite de ce champ. Il d\u00e9cide d'y \u00e9lever des lapins. Mais il manque d'eau et finit par se tuer \u00e0 la t\u00e2che. Ugolin rach\u00e8te ensuite le champ et ... d\u00e9bouche la source.\r\n\r\nMarcel Pagnol est n\u00e9 le 28 f\u00e9vrier en 1895 \u00e0 Aubagne. Il y passe toute son enfance et son adolescence. Nomm\u00e9 enseignant \u00e0 Paris, il y \u00e9crit ses premi\u00e8res \u0153uvres dans lesquelles il va retrouver Marseille :\r\n\u2022 Jean de Florette et Manon des sources\r\n\u2022 La gloire de mon p\u00e8re et Le ch\u00e2teau de ma m\u00e8re\r\n\u2022 Marius, Fanny et C\u00e9sar 3 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre.\r\nIl est mort le 18 avril 1974 \u00e0 Paris.", "orig_geo": "europe", "taille": "calculs", "timestamp_file": "1429101419", "private": "", "id": "2122", "fichier_md5": "343a0c2c379a33b4761722477586f1561429101419", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2122/raw/2122.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2122/raw/2122.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "L'assiette chinoise", "date_crea": "705", "orig_geo_prec": "", "description": "Cette assiette chinoise a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9e au VII\u00e8me si\u00e8cle par Vassil en Chine du Nord (Asie). \r\n\r\nElle est de couleur verte , orange , beige et noire avec des dessins de fleurs. C'est \u00e0 l'origine un plat \u00e0 offrande.\r\n\r\nC'est une c\u00e9ramique Tang en terre cuite \u00e0 gla\u00e7ure \"3 couleurs\".  \r\n\r\nElle est expos\u00e9e au mus\u00e9e Guimet \u00e0 Paris .", "orig_geo": "asie", "taille": "sym\u00e9tries", "timestamp_file": "1429101418", "datation": "", "id": "2121", "fichier_md5": "0693b2933b1c0f603e383823bc3a99051429101418", "date_acqui": "", "private": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/2121.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/212114.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/2121.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/212113.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/212116.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/212112.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2121/raw/212115.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Le Pentagone", "date_crea": "1943", "orig_geo_prec": "", "description": "Le Pentagone se situe \u00e0 Arlington en Virginie aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\nSa construction d\u00e9bute le 11 septembre 1941, sur les plans de Georges Bergstrom. Il sera inaugur\u00e9 le 15 janvier 1943.\r\n \r\nChaque mur de ce pentagone mesure 280 m\u00e8tres de long pour une hauteur de 24 m\u00e8tres de haut. Il a 2,4 km\u00b2 de superficie, 28 kilom\u00e8tres de couloirs et 5 \u00e9tages.Les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s sont le b\u00e9ton et l'acier.\r\n\r\nC'est le c\u00e9l\u00e8bre b\u00e2timent qui abrite le d\u00e9partement de la D\u00e9fense des \u00c9tats-Unis. Chacune des ailes du pentagone abrite le commandement de l'une des composantes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine: Army, Air Force, Navy, Marines, Coost Guard. Le b\u00e2timent est occup\u00e9 en permanence par plus de 26 000 personnes \r\n(23 000 militaires et 3 000 civils).\r\n", "orig_geo": "amerique_du_nord", "taille": "figures", "timestamp_file": "1429100441", "private": "", "id": "2119", "fichier_md5": "15af45277c7cbc5ca65d75a41ef740e21429100441", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2119/raw/2119.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2119/raw/2119.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Pyramides", "date_crea": "-250", "orig_geo_prec": "", "description": "La pyramide du Louvre a une structure enti\u00e8rement en m\u00e9tal. Elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 21,64 m sur une base carr\u00e9e de 35,42 m de c\u00f4t\u00e9 et p\u00e8se environ 95 tonnes. Elle est compos\u00e9e de 603 losanges et 70 triangles en verre. Elle est la premi\u00e8re grande construction \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en verre feuillet\u00e9. Command\u00e9e par le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand en 1983, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 30 mars 1989. \r\n\r\nLa pyramide de Kh\u00e9ops fait partie des sept merveilles du monde, c'est la plus grande pyramide de Gizeh. Elle mesurait 146,58 m de hauteur \u00e0 l'\u00e9poque, mais seulement 137 m maintenant. Chaque bloc de pierre de calcaire poli p\u00e8se en moyenne 2,5 tonnes. La pyramide de Kh\u00e9ops est la plus ancienne et fait partie d'un complexe plus large constitu\u00e9 d'un temple fun\u00e9raire en deux parties. C'est la s\u00e9pulture de Kh\u00e9ops le deuxi\u00e8me pharaon de la IV dynastie.\r\nLa pyramide du Louvre est une r\u00e9duction de la pyramide de Kh\u00e9ops.", "orig_geo": "afrique", "taille": "proportions", "timestamp_file": "1429100441", "private": "", "id": "2118", "fichier_md5": "4255c8b781f3c54abf11f61135f6ada61429100441", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2118/raw/2118.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2118/raw/2118.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Sainte Sophie", "date_crea": "537", "orig_geo_prec": "", "description": "La mosqu\u00e9e Sainte Sophie est consid\u00e9r\u00e9e comme la huiti\u00e8me merveille du monde . \r\n\r\nC'\u00e9tait d'abord une \u00e9glise ( construite au d\u00e9but du VI\u00e8me si\u00e8cle ), puis elle est devenue mosqu\u00e9e au XII\u00e8me si\u00e8cle et depuis 1934, elle n'est plus un lieu de culte, mais un mus\u00e9e. \r\n\r\nElle a \u00e9t\u00e9 construite, au d\u00e9but du VI\u00e8me si\u00e8cle , par le premier empereur chr\u00e9tien, Constantin. \r\n\r\nElle a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps le b\u00e2timent qui pouvait accueillir le plus de personnes au monde. \r\n\r\nElle se trouve \u00e0 Istanbul, en Turquie aux confins de l'Europe, pr\u00e8s de l'Asie. ", "orig_geo": "europe", "taille": "aires", "timestamp_file": "1429100440", "private": "", "id": "2117", "fichier_md5": "994a915dd01a25ecb0b8026842088ffd1429100440", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2117/raw/2117.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2117/raw/2117.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2117/raw/211712.png"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "orig_geo": "europe", "date_crea": "1926", "orig_geo_prec": "", "description": "Marius, le fils de C\u00e9sar, patron du bar de la Marine, est  partag\u00e9 entre son amour pour Fanny la petite marchande de coquillages, et son d\u00e9sir de prendre la mer, de parcourir le monde... Au bar il travaille avec son p\u00e8re qui lui reproche tout et n'importe quoi :\r\npar exemple, de ne pas savoir doser le fameux mandarin (picon-citron-cura\u00e7ao). Ce dernier lui montre comment faire mais lorsqu'il obtient 4/3, il obtient une remarque grin\u00e7ante de son fils.\r\n\r\nMarcel Pagnol est n\u00e9 le 28 f\u00e9vrier en 1895 \u00e0 Aubagne. Il y passe toute son enfance et son adolescence. Nomm\u00e9 enseignant \u00e0 Paris, il y \u00e9crit ses premi\u00e8res pi\u00e8ces dans lesquelles il va retrouver Marseille :\r\n\u2022 Jean de Florette et Manon des sources\r\n\u2022 La gloire de mon p\u00e8re et Le ch\u00e2teau de ma m\u00e8re\r\n\u2022 et aussi \"MARIUS\", une pi\u00e8ce repr\u00e9sent\u00e9e en mars 1926.\r\nLe cin\u00e9ma le ram\u00e8nera vers le midi pour le tournage de ses films. Il est mort le 18 avril 1974 \u00e0 Paris.", "nom": "Le Mandarin", "taille": "fractions", "timestamp_file": "1429100439", "private": "", "id": "2116", "fichier_md5": "531e0ff16bfcfb74565966b8ac0aea7c1429100439", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/2116.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211616.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211613.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211617.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211612.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/2116.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211615.jpg"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2116/raw/211614.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Les poup\u00e9es russes", "date_crea": "1890", "orig_geo_prec": "", "description": "Les poup\u00e9es russes ou matriochkas sont des s\u00e9ries de poup\u00e9es de tailles d\u00e9croissantes, plac\u00e9es les unes \u00e0 l'int\u00e9rieur des autres.\r\n\r\nLe mot \"matriochka\" est d\u00e9riv\u00e9 du pr\u00e9nom f\u00e9minin russe Matriona, traditionnellement associ\u00e9 \u00e0 une femme russe de la campagne, corpulente et robuste.\r\nOn parle aussi parfois de poup\u00e9es gigognes, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la marionnette de la M\u00e8re Gigogne qui repr\u00e9sente une grande et forte femme entour\u00e9e d'enfants.\r\n\r\nLes premi\u00e8res poup\u00e9es datent de 1890. En 1900, elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Exposition Universelle de Paris.", "orig_geo": "asie", "taille": "proportions", "timestamp_file": "1429101418", "private": "", "id": "2120", "fichier_md5": "8b6b98b1dbd1ea99a449663740d3227a1429101418", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2120/raw/2120.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2120/raw/2120.jpg"}], "children": [], "english": []}, {"freefield": "", "nom": "Les Marquises", "date_crea": "1896", "orig_geo_prec": "", "description": "", "orig_geo": "oceanie", "taille": "rep\u00e9rage", "timestamp_file": "1429181175", "private": "", "id": "2398", "fichier_md5": "d74ef44dcb0ff369ef300e0b55efc38b1429181175", "date_acqui": "", "datation": "", "spanish": [], "keywords": ["624"], "fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2398/raw/2398.jpg", "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/objets/2398/raw/2398.jpg"}], "children": [], "english": []}], "private": "0", "keywords": [{"group": "Type :", "children": [{"id": "625", "name": "maths"}, {"id": "624", "name": "arts"}]}], "nodes": [], "data": [{"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/48/raw/a01f988bc4ea4e50cfa8118c689dd396.zip"}, {"fichier": "http://www.crdp-lyon.fr/educatouch/uploads/expos/48/raw/0b1ab7e5c298db66da3f67b1525c145e.jpg"}], "id": "48"}